%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% chapter.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% sample chapter
%
% Use this file as a template for your own input.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Springer-Verlag %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Neue Institutionenökonomik}
\label{Neue Institut}

\section{Der "`alte"' Institutionalismus des Zynikers Thorstein Veblen}

Mit dem Übergang von der Klassik zur Neoklassik, ging unbemerkt auch ein wesentliches Element der Klassik verloren, nämlich die zumindest oberflächliche Analyse der Bedeutung von Regeln, Gewohnheiten, Behörden und dergleichen. Diese Begriffe in ihrem weitesten Sinne zusammengefasst, bezeichnet man heute als Institutionen. Damit umfasst sind also nicht nur Institutionen im Wortsinn, wie etwa Behörden und Gerichte, sondern auch etwa aufgestellte Regeln, wie Gesetze oder aber auch gewachsene, ungeschriebene Regeln, wie Usancen. In diesem Sinne sind alle Nicht-Individuen in der ökonomischen Theorie Institution. Also auch Unternehmen, das Geld, Gesetze oder Gebietskörperschaften. In \textcite[S. 179]{Hodgson1998} werden Institutionen definiert als "`Denk- oder Handlungsweise von gewisser Prävalenz und Dauer, die in den Gewohnheiten einer Gruppe oder in den Bräuchen eines Volkes verankert ist."' \textcite[S. 239]{Veblen1919} definierte Institutionen noch allgemeiner als "`Feste Denkgewohnheiten ('Habits'), die der Allgemeinheit der Menschen gemeinsam sind."'

Die Neoklassik reduzierte die Ökonomie weitgehend auf die Mechanik von Angebot und Nachfrage. Wir haben bereits in Kapitel \ref{Neoklassik} festgestellt, dass dabei wichtige Schritte als gegeben angenommen werden. So bestimmt sich in der Neoklassik der Marktpreis aus dem Gleichgewicht von Angebot und Nachfrage. Aber was heißt "`bestimmt sich"'? Wie soll man sich diesen "`spontanen Prozess"' vorstellen? Walras - der Urvater der Gleichgewichtstheorie - verwendete recht schwammig den Begriff Tatonnement dafür. Es war und ist auch den Neoklassikern stets bewusst, dass der Prozess der Gleichgewichtsfindung nicht spontan, sondern durch handelnde Personen und Prozesse erfolgt und damit Kosten verursacht. Allerdings können diese in den mechanischen, neoklassischen Modellen nicht so einfach integriert werden, sodass die Bedeutung von Institutionen in der Neoklassik lange ignoriert wurde. Der Konflikt zwischen Neoklassikern und anderen Wirtschaftswissenschaftlern, ob diese Nicht-Berücksichtigung jeglicher "`Nebenkosten"' zulässig ist, entstand aber praktisch schon gleichzeitig mit der Marginalistischen Revolution. So behielten unter anderem bereits Carl Menger selbst - also einer der drei Urväter der Marginalistischen Revolution -, vor allem aber seine Nachfolger in der Österreichischen Schule die Problematik institutioneller Prozesse stets auf der Agenda. Institutionen waren daher Anfang des 20. Jahrhunderts kein gänzlich neues ökonomisches Forschungsgebiet. Vielmehr wurden wesentliche Elemente davon gerade im deutschsprachigen Raum schon zuvor, aber auch später, wissenschaftlich diskutiert. Die Historische Schule der Nationalökonomie (vgl. Kapitel \ref{Historisch}), aber auch die frühen Vertreter der Österreichischen Schule (vgl. \ref{Austria}), sowie später die deutschen Ordoliberalen (vgl. \ref{Ordoliberalismus}) griffen ganz ähnliche Fragestellungen auf, wie um die Jahrhundertwende der Institutionalismus. Der Begriff "`Institutionalismus"' wurde erstmals von \textcite{Hamilton1919} verwendet und später, zur Abgrenzung gegenüber dem "`Neuen Institutionalismus"', zu "`alter (oder amerikanischer) Institutionalismus"' weiterentwickelt. Bekannt unter diesem Namen wurde im frühen 20. Jahrhundert eine kleine Gruppe amerikanischer Ökonomen, die die Bedeutung von Institutionen so weit in den Vordergrund stellte, dass sie ihre Erkenntnisse mit den Modellen der Neoklassik für vollkommen unvereinbar hielt. Diese Frage der Vereinbarkeit ist übrigens eine Frage, die den Institutionalismus bis heute beschäftigt und deren Vertreter zuweilen spaltet: Können institutionelle Gegebenheiten in neoklassischen Modellen berücksichtigt werden? Die Neuen Institutionalisten beantworten diese Frage weitgehend mit ja. Demnach sind die Modelle und Annahmen der Neoklassik zutreffend, müssen aber um institutionelle Erkenntnisse erweitert werden. Der alten Institutionalismus lehnte die Neoklassik hingegen als Ganzes weitgehend ab. Den neoklassischen, mathematisch-physikalisch-mechanischen Ansätzen stellten die alten Institutionalisten Analogien aus der Biologie oder den Rechtswissenschaften gegenüber. Demnach entwickelten sich wirtschaftliche Prozesse und Regeln über Jahrtausende aus evolutionären Prozessen zu dem weiter, was sie heute sind. 

Der hier dargestellte "`alte Institutionalismus"' hat aus diesem Grund mit dem eigentlichen Hauptthema des Kapitels, dem "`Neuen Institutionalismus"', nicht allzu viel gemeinsam, abgesehen vom Namen. Aus heutiger Sicher kann der Hauptvertreter Thorstein Veblen und dessen Arbeit eher als Kuriosität der Wirtschaftsgeschichte angesehen werden. Obwohl er letztendlich gar kein eigenständiges Theorie-Gebilde zum Institutionalismus schaffen konnte, sondern eigentlich "`nur"' die Schwächen der Neoklassik offenlegte, gehört er zu den bekanntesten amerikanischen Ökonomen des frühen 20. Jahrhunderts. Mehr noch: Die alte Institutionsökonomik - man glaubt es heute kaum - war zwischen 1900 und 1920 quasi die Mainstream-Ökonomie in den USA \parencite[S. 97]{Persky2000} \parencite[S. 166]{Hodgson1998}. Zwischen Thorstein Veblen und dem "`Vater der amerikanischen Neoklassik"', John Bates Clark (vgl. Kapitel \ref{FisherandClark}) entwickelte sich um die Jahrhundertwende so etwas wie der "`Amerikanische Methodenstreit"', der in Form mehrere methodischer Artikel beider Seiten, vor allem im damals noch jungen Quarterly Journal of Economics, ausgetragen wurde \parencite[S. 100]{Persky2000}. In den USA hatte die Neoklassik damals noch einen schweren Stand, während der Institutionalismus sich im Aufwind befand \parencite[S. 100]{Persky2000}. Eine Entwicklung, die aber rasch eine Ende fand. 

Der bekannteste Vertreter des alten Institutionalismus ist sicherlich Thorstein Veblen. Die Inhalte, die er beschrieben hat, sind aber nicht so einfach zu fassen, bzw. in ein einheitliches Denkmuster zu bringen. Unumstritten ist seine klare Ablehnung und fundamentale Kritik der neoklassischen Ansätze \parencite[S. 703]{Blaug1962}. Dies alleine macht aber noch keine ökonomische Denkrichtung aus. Veblen's Ideen waren eindeutig geprägt von der Historischen Schule der Nationalökonomie (vgl. Kapitel \ref{Historisch}). Veblen sprach, als Nachfahre norwegischer Einwanderer, Deutsch und auch Französisch \parencite[S. 418]{Hodgson1998b}. Europäische Arbeiten waren ihm dementsprechend leichter zugänglich. Von den deutschen Ökonomen übernahm er auch die Idee jegliches ökonomisches Handeln aus einer evolutionstheoretischen Perspektive zu betrachten. Ebenso wie Darwin die Natur als Evolution erklärte, entwickelten sich demnach menschliche Handlungsweisen über die Jahrhunderte hinweg. Institutionen als zentrales Ergebnis dieser Evolutionsprozesse, sind also gewachsene Strukturen, die sich stets weiterentwickeln \parencite[S. 424]{Dugger1979}. Preise ergeben sich demnach nicht primär aus Angebot und Nachfrage, sondern aus Konventionen, Gewohnheiten und formellen Institutionen. \textcite{Veblen1899} erklärte damit die oft Generationen-übergreifende Existenz von Reichtum und Armut. Nachkommen aus armen Familien wären es demnach gewöhnt arm zu sein und agierten zeitlebens dementsprechend. Umgekehrt agieren reiche Personen ebenso ihrem Stand entsprechend und weitgehend unabhängig vom tatsächlichem Einkommen. \textcite{Duesenberry1949} entwickelte darauf aufbauend nach dem Zweiten Weltkrieg eine Konsumtheorie, die dieses Verhalten abbildet. Obwohl diese empirisch gute Ergebnisse lieferte \parencite[S. 170]{Hodgson1998}, geriet sie weitgehend in Vergessenheit. In den Sprachschatz der modernen Ökonomie haben es in diesem Zusammenhang allerdings die Begriffe "`Veblen-Effekt"' und "`Geltungskonsum"' geschafft. Der "`Veblen-Effekt"' liefert einen Erklärungsversuch für das selten auftretende Phänomen, wenn steigende Preise zu steigender Nachfrage führen. Demnach ist mit dem Besitz dieser speziellen Güter ein gewisser Status verbunden. Die höheren Preise weiten deren Position als Statussymbol noch aus. Der eigentlich zu erwartende negative Effekt auf die Nachfrage durch Preiserhöhungen wird vom gegenläufigen Veblen-Effekt übertroffen, sodass steigende Preise in speziellen Fällen eben sogar höhere Nachfrage verursachen. Jeder von uns erinnert sich in diesem Zusammenhang an \textit{das eine} Produkt aus seiner Kindheit oder Jugend, als man die bestimmten Schuhe, Hosen oder Accessoires einfach haben \textit{musste}, wenn man \textit{in} sein wollte. Damit eng verbunden ist die Theorie des "`Geltungskonsums"', die Veblen ebenso in seinem bekanntesten Werk "`The Theory of the Leisure Class"' \parencite{Veblen1899} entwickelte. Diese Theorie behauptet, dass Personen viele Güter primär deshalb konsumieren, weil sie ihren Status öffentlich darstellen wollen, bzw. um ihrem Status entsprechend aufzutreten. 

Genau dieses Werk \parencite{Veblen1899} wurde ein unmittelbarer Erfolg und vor allem auch außerhalb der Wirtschaftswissenschaften in intellektuellen Kreisen ein weit rezipiertes Werk. Die Kernthesen seines "`Institutionalismus"' finden sich aber primär gar nicht in seinem Hauptwerk, sondern vor allem in den wesentlich weniger beachteten Werken \textcite{Veblen1904} und \textcite{Veblen1923}, sowie verschiedenen Artikeln, die später auch in Sammelwerken zusammengefasst wurden (\textcite{Veblen1919}). Der Ausgangspunkt seines "`Evolutionären Institutionalismus"' findet sich in seinem Artikel \textcite{Veblen1898}: "`Why is Economics not an Evolutionary Science?"'. Veblen kritisiert darin die Individuen-Bezogenheit der Neoklassik. Dort ist der nutzenmaximierende Agent der Ausgangspunkt jeder Analyse. Dieser Kritikpunkt blieb zentral im "`alten Institutionalismus"': Die völlige Fehleinschätzung der menschlichen Natur ("`human nature"'). Dies warf Veblen nicht nur den Neoklassikern, sondern auch den anderen führenden Schulen jener Zeit, der historischen Schule der Nationalökonomie und der Österreichischen Schule, vor \parencite[S. 389]{Veblen1898}. Aber auch den Marxismus mit dessen Fokus auf das Kollektiv kritisierte er als unrealistisch. Er lehnte also sowohl den methodischen Individualismus wie auch den methodischen Kollektivismus strikt ab \parencite[S. 426]{Hodgson1998b}. Dem nutzenmaximierenden Individuum der Neoklassik stellt Veblen die Institutionen, die sich evolutionär entwickelt haben, als zentrales Element gegenüber \parencite[S. 422]{Hodgson1998b}. In Bezug auf die Individuen gehen die "`alten Institutionalisten"' ebenso von einer Evolution aus. Im Gegensatz zur Neoklassik unterliegen Individuen und deren Präferenzen einem ständigen Anpassungsprozess, was vor allem mit den Modellen zu Nachfrage- und Konsumverhalten der Neoklassik unvereinbar ist \parencite[S. 701]{Blaug1962}. Als Resultat beeinflussen sich individuelles Verhalten und institutionelle Strukturen gegenseitig: Institutionen formen Individuen, werden aber umgekehrt auch von Individuen geformt \parencite[S. 181]{Hodgson1998}. In \textcite{Veblen1904} und in seinem letzten Werk \textcite{Veblen1923} legt er den Fokus auf eine etwas andere Thematik, wobei er interessanterweise den technischen Fortschritt in den Mittelpunkt stellt. Etwas, das die neoklassische Theorie damals noch nicht kannte. Während die Unternehmer ausschließlich die Profitmaximierung in den Vordergrund stellen, sorgen die Entwickler für wirtschaftlichen Fortschritt. Die Institutionen wiederum bremsen diesen zumindest kurzfristig, da diese durch Gewohnheiten und gewachsene Handlungen geprägt sind und Neuerungen nur verzögert zulassen \parencite[S. 34]{Erlei2016}. Insgesamt ist Veblen's Spätwerk aber schwer verständlich und blieb zu Veblens Lebensende wenig gelesen und ohne Einfluss auf die zeitgenössische Ökonomie.

Veblen war, nicht nur was seine wirtschaftswissenschaftlichen Inhalte anging, sehr speziell, sondern auch seine Person betreffend. Mehrmals musste er Universitäten wegen "`unpässlichem Verhalten"' - konkret wegen außerehelicher Beziehungen - verlassen. 1906 die Universität Chicago und 1909 Stanford. Danach war er noch bis 1918 an der weit weniger bedeutenden Universität Missouri tätig. Zudem war sein Schreibstil höchst ungewöhnlich. \textcite{Veblen1899} zum Beispiel ist voller Ironie und Satire. Beim Lesen der Inhalte stellt man deren Ernsthaftigkeit eher in Frage. Gegen Ende seiner Karriere gerieten er und sein Werk in den Wirtschaftswissenschaften in Vergessenheit und er starb 1929 weitgehend unbeachtet. Random Fact am Rande: Laut \textcite{Aspromourgos1986} geht der allgegenwärtige Begriff "`Neoklassik"' ursprünglich auf Thorstein Veblen zurück. Zumindest diesbezüglich wirkt seine Arbeit bis heute nach. Aber auch abgesehen davon, erlebte Veblen's Arbeit im Rahmen der Weltwirtschaftskrise nach 1929 ein Revival. Er genießt heute einen verhältnismäßig hohen Bekanntheitsgrad, was doch überraschend ist, angesichts der Tatsache, dass er es nicht schaffte eine geschlossene Theorie des Institutionalismus zu verfassen. Im Gegensatz dazu ist etwa die "`Freiburger Schule"', die durchaus eigene Theorie-Gebilde in inhaltlich ähnlichen Bereichen schuf, heute international vollkommen unbedeutend. 

Als zweiter Begründer des "`alten Institutionalismus"' gilt John Rogers Commons, dessen Hauptwerke (\textcite{Commons1924}, \textcite{Commons1934}) allerdings erst nach Veblen's Wirken publiziert wurden. Obwohl Commons nur fünf Jahre später als Veblen geboren wurde, überschnitten sich ihre Schaffensperioden in Bezug auf Arbeiten zum Institutionalismus nicht. Bei Commons stand dennoch ebenso die Entwicklung von Institutionen im Sinne von gewachsenen Gewohnheiten im Vordergrund. So argumentierte \textcite[S. 45]{Commons1934}, dass erlernte Fähigkeiten, die von einer Gruppe oder sozialen Gemeinschaft ausgeübt werden, zu Routinen wachsen und umgekehrt, Routinen und Gewohnheiten von dieser Gruppe wieder weitergegeben werden, wodurch sie sich als Institutionen etablieren \parencite[S. 180]{Hodgson1998}. Commons ergänzte dabei das Konzept der individuellen "`Gewohnheiten"' (habits) um jenes der kollektiven "`Sitten und Gebräuche"' (customs) \parencite[S. 556ff]{Hodgson2003}. Davon abgesehen unterschied sich das Werk Commons' deutlich von Veblen's Beitrag. Commons ist heute für seine Verbindung zwischen den Wirtschafts- und den Rechtswissenschaften bekannt. Zudem wird sein Werk von "`Neuen Institutionalisten"' weniger stark abgelehnt als jenes von Veblen \parencite[S. 547]{Hodgson2003}. Aber auch er schaffte es in keinster Weise eine einheitliche Theorie des Institutionalismus zu begründen. Ein wesentliches Merkmal in Commons' Werk ist, dass er den Begriff Institutionen etwas enger sah als etwa Veblen und dafür die Bedeutung von Gesetzen als institutionellen Rahmen in den Mittelpunkt stellte. Formales Recht entsteht für ihn zwar häufig aus informellen Sitten und Gebräuchen oder sozialen Abmachungen heraus, allerdings hob er in diesem Zusammenhang die stabilisierende und regulatorische Wirkung des Rechtssetzung-Aktes hervor \parencite[S. 566]{Hodgson2003}. Er grenzte Recht damit von "`spontanen Ordnungen"' ab, akzeptiert zwar, dass es beide Formen - formale Regeln (formale Institutionen) und ungeschriebene Gesetze ("`organische"' Institutionen) - gibt, stellte aber formale Institutionen in den Vordergrund \parencite[S. 568]{Hodgson2003}. Commons sah Institutionen damit primär als "`strukturierte Organisation individueller Willen, die in einem sich entwickelnden Rechtsapparat agieren"' \parencite[S. 568]{Hodgson2003}.

Commons wird oftmals auch als Pionier der Labor-Economics (Arbeits-Ökonomie) bezeichnet und forschte zunächst vor allem zur Bedeutung von Gewerkschaften, Kollektivvertrags-Verhandlungen und sozialer Sicherheit \parencite[S. 44]{Barbash1989}. Im Gegensatz zur modernen Arbeits-Ökonomie lag der Fokus seiner Arbeit allerdings darauf, wie Arbeitnehmerrechte in der Gesetzgebung am besten zu verankern seien. Der Institutionalismus und die Arbeits-Ökonomie dieser Prägung stehen somit nicht nebeneinander als zwei unterschiedliche Forschungsrichtungen, sondern greifen ineinander. Die Karriere von Commons verlief in ihrer Frühphase alles andere als linear. Er arbeitete zunächst als Lehrer, entschied sich aber dann doch dazu bei Richard T. Ely Ökonomie zu studieren. Dieser genoss sein Ökonomie-Studium in Deutschland und war daher geprägt von der "`Historischen Schule der Nationalökonomie"' \parencite{Watkins}, was wiederum Commons Werk beeinflusste. Commons Ideen zu Labor-Economics galten im frühen 20. Jahrhundert in den USA als zumindest unorthodox, wenn nicht sogar links-radikal. Er hatte daher lange Zeit Probleme eine fixe universitäre Anstellung zu bekommen \parencite{Watkins}. Nach mehreren kurzen Intermezzos erhielt er schließlich 1904 eine Professur an der University of Wisconsin, die er bis 1932 behielt. Dort verfasste er auch seine Hauptwerke (\textcite{Commons1924} und \textcite{Commons1934}). Seine Karriere nahm - im Gegensatz zu jener von Veblen - mit fortschreitendem Alter an Fahrt auf. Ein Glücksfall für Commons war, dass er eine Zusammenarbeit mit dem Gouverneur von Wisconsin, Robert M. Folletten, etablieren konnte. Dieser gehörte zu den progressiven Kräften in der amerikanischen Politik zu jener Zeit. Wisconsin wurde so etwas wie ein Labor für Sozialpolitik \parencite[S. 44]{Barbash1989}. Commons etablierte Interessenvertretungen für Arbeitnehmerangelegenheiten ("`American Association for Labor Legislation"') und die US-Politik erkannte zunehmend die Bedeutung der Sozialgesetzgebung. Er war Mitglied der in den 1920er-Jahren von Präsident Wilson gegründeten "'Industrial Relations Commission"' \parencite[S. 45]{Barbash1989}. Seine Ausarbeitungen wurden als Vorlage für die ersten Gesetze zum Arbeitslosengeld herangezogen. Als im Rahmen der "`Great Depression"' wirtschaftsfördernde Maßnahmen allgemeine an Bedeutung zunahmen, wurden auch Commons' Ideen salonfähig. Er und seine Schüler gelten als eine treibende Kraft bei der Entwicklung der Sozialgesetze, die im Rahmen des "`New Deals"' umgesetzt wurden. In den 1930er-Jahren war die Neoklassik auch in den USA bereits zur Mainstream-Ökonomie aufgestiegen. Diese konnte mit Commons' Ideen zu Gewerkschaften, Kollektivverträgen und Arbeitsgesetzen wenig anfangen. Auf der anderen Seite war Commons aber auch weit von marxistischen Ideen entfernt \parencite[S. 47]{Barbash1989}. Seine Arbeit blieb zeitlebens der heterodoxen Ökonomie zuzuordnen. Er unterschätzte die Erklärungskraft des Konzepts der Nutzenmaximierung und verzettelte sich stattdessen in vagen Konzepten wie dem Voluntarismus und seinem Glauben, dass sich langfristig "`vernünftige"' Lösungen durchsetzen würden \parencite[S. 48]{Barbash1989} Sein politischer Einfluss ist damit aus heutiger Sicht höher einzuschätzen als sein Beitrag zur ökonomischen Theorie. 

Den "`alte Institutionalismus"' vereinten folgende Grundsätze: Die Ablehnung des individuellen Nutzenmaximierers, die Interdisziplinarität, die Ansätze aus Politik, Biologie, Soziologie und Rechtswissenschaften übernahm. Außerdem nahmen, im Gegensatz zur Neoklassik, mathematisch-mechanische Modelle einen geringen Stellenwert ein. Stattdessen wurde aus "`stylized facts"' und historisch-empirischen Daten Schlüsse gezogen. Kritiker des Ansatzes bezeichneten dieses Vorgehen als rein deskriptive Analyse von Daten. Das ganze Konzept sei rein induktiv und ohne Fokus darauf Theorien bilden zu \textit{wollen} \parencite[S. 703]{Blaug1962}, was Historiker versuchten zu widerlegen \parencite[S. 424]{Hodgson1998b} \parencite[S. 174]{Hodgson1998}. Faktum ist, dass der "`alte Institutionalismus"' kein eigenes Theoriegebilde darstellt. Ganz im Gegenteil, selbst die unterschiedlichen Beiträge der beiden Hauptvertreter Veblen und Commons verbindet nur wenig gemeinsames \parencite[S. 701f.]{Blaug1962}. 

In Bezug auf die gegenwärtigen Wirtschaftswissenschaften interessanter ist die Tatsache, dass die heute nicht mehr wegzudenkende Bedeutung der empirischen Wirtschaftsforschung - vor allem im Sinne der Sammlung und Erhebung von empirischen Daten - auf einen Vertreter der "`alten Institutionenökonomik"' zurückgeht, nämlich Wesley Clair Mitchell. Mitchell gilt nicht als "`typischer"' Vertreter dieser Schule, wird aber als Schüler Veblen's meist dieser zugerechnet. Mitchell ist Begründer des National Bureau of Economic Research (NBER) - einer der bis heute wichtigsten wirtschaftswissenschaftlichen Institutionen der USA. In einer Zeit, die reich an bedeutenden Theoretikern war, aber in der Empirie kaum eine Rolle in der Ökonomie spielte - erkannte er die Relevanz hochwertiger Daten. Im 1920 gegründeten NBER war er bis 1945 als Forschungsdirektor tätig. Inhaltlich, lehnte Mitchell den evolutionären Ansatz des alten Institutionalismus seines Lehrers Veblen weitgehend ab \parencite[S. 552]{Hodgson2003}. Stattdessen machte er sich einen Namen als Theoretiker im Bereich der Konjunkturzyklen \parencite{Mitchell1913, Mitchell1946}. Wiederum ein Schüler Mitchell's setzte dessen Pionierarbeit im Bereich der empirischen Wirtschaftsforschung fort: Simon Kuznets. Der aus Russland stammende Kuznets arbeitete gemeinsam mit Mitchell am NBER und beschäftigte sich bahnbrechend mit einem Thema, das bis heute allgegenwärtig ist in der Volkswirtschaftslehre \parencite[S. 172]{Hodgson1998}: Er prägte den Begriff des Bruttonationalproduktes. Mit \textcite{Kuznets1937} etablierte er das BIP als standardisiertes Berechnungskonzept für die wirtschaftliche Gesamtleistung einer Ökonomie \parencite{Nobelpreis-Komitee1971}. Später erweiterte er seine empirische Arbeiten auf die Erforschung des wirtschaftlichen Wachstums \parencite{Kuznets1967}. Im Jahr 1971 erhielt er für seine Arbeiten zur empirischen Wirtschaftsforschung den Nobelpreis für Wirtschaftswissenschaften, der damals erst zum dritten Mal vergeben wurde. Heute ist er vielen im Zusammenhang mit der nach ihm benannten "`Kuznets-Kurve"' ein Begriff. \textcite[S. 26]{Kuznets1955} stellte - selbst sehr vorsichtig formulierend: "`The paper is perhaps 5 per cent empirical information and 95 per cent speculation"' - die Theorie auf, dass die personelle Einkommenskonzentration in der Frühphase der wirtschaftlichen Entwicklung von Nationen zunächst stark zunimmt. Später, wenn die Industrialisierung einer Ökonomie weit fortgeschritten ist, dreht sich dieser Prozess um und die Einkommenskonzentration nimmt wieder ab. Diese Arbeit stellt wohl die erste bedeutende empirische Arbeit zur personellen Einkommensverteilung dar. Heute gilt die Annahme allerdings als widerlegt (vgl. Kapitel \ref{Ungleichheit}).

Aus deutschsprachiger Sicht interessant ist die Einordnung Karl Polanyi's als Vertreter des "`alten Institutionalismus"'. Der aus Wien stammende ungarische Soziologe und Wirtschaftswissenschaftler ist in der Soziologie durchaus noch ein Begriff. Sein eigentlich umfangreicheres, ökonomisches Werk ist hingegen im Mainstream in Vergessenheit geraten. Die Hervorhebung der Wichtigkeit von Institutionen in \textcite{Polanyi1944}, erinnert vor allem an den Institutionalismus von John Commons \parencite{Maucourant1995}. Ökonomen diskutieren Polanyi's Rolle als "`alten Institutionalismus"' immer wieder \parencite[S. 183]{Hodgson1998}, \parencite{Cangiani2011}. Insgesamt ist aber sowohl das Werk der "`alten Institutionalisten"', als auch jenes Polanyi's zu heterogen und mögliche Verbindungen sind zu wenig erforscht \parencite{Frerichs2024}, sodass eine eindeutige Zuordnung Polanyi's zum "`alten Institutionalismus"' schlicht nicht möglich ist.


\section{Die Ursprünge des "`Neuen Institutionalismus"': Wozu gibt es Unternehmen?} \label{sec: Neue Inst}

Sowohl der alte als auch der neue Institutionalismus stellen die Bedeutung von Institutionen ins Zentrum ihrer Analysen. Worin unterscheiden sich die beiden Schulen dann aber so deutlich, dass die Vertreter des "`Neuen Institutionalismus"' heute fast keine Verweise auf ihre Namensvetter aus der Vergangenheit zulassen? Einer der fundamentalsten Gründe dafür liegt im unterschiedlich akzeptierten "`Menschenbild"'. Der "`Alte Institutionalismus"' berücksichtigt, dass sich Präferenzen von Individuen im Laufe ihres Lebens - und nicht zuletzt durch den Einfluss von Institutionen - ändern können. Dies ist nicht vereinbar mit dem Bild des rational handelnden "`homo oeconomicus"', der auf Grundlage seiner gegebenen Präferenzen seinen Nutzen maximiert. Die Theorien der Mainstream-Ökonomie folgen strikt einem individualistischen Ansatz, der Individuen und ihre Präferenz als gegeben ansieht. Dazu gehört auch die Annahme des methodologischen Individualismus, wonach nur Individuen handeln. Unternehmen, der Staat, oder andere Organisationen handeln nicht als Kollektiv, sondern nur in Form von ihnen zuzurechnenden Individuen. Im Gegensatz zu den "`Alten Institutionalisten"' akzeptieren die (meisten) Vertreter des "`Neuen Institutionalismus"' diesen Ansatz \parencite[S. 177]{Hodgson1998}. Veblen, Commons und Co lehnten die neoklassischen Theorien daher vollumfänglich ab. Die (meisten) Vertreter des "`Neuen Institutionalismus"' argumentieren hingegen, dass die Berücksichtigung von Institutionen die neoklassischen Theorien erweitern. Der "`Neue Institutionalismus"' steht der modernen Mainstream-Ökonomie damit wesentlich näher, als der "`Alte Institutionalismus"'. Zwar kam es noch zu keiner vollständigen Synthese zwischen Neoklassik und Neuem Institutionalismus, dennoch kann man behaupten, dass letzterer heute Teil der Mainstream-Ökonomie ist. Ein Indiz ist, dass unter den meistzitierten wirtschaftswissenschaftlichen Journal-Artikel überraschend viele dem Neuen Institutionalismus zuzuordnen sind. Früher wurde diesbezüglich \textcite{Coase1960}: "`The Problem of Social Cost"' als höchstgereit genannt \parencite{Coase1991}, in aktuelleren Listen \parencite{Kim2006, Mergio2016} findet sich - neben methodischen Artikeln - regelmäßig die Arbeit von \textcite{Jensen1976}: "`Theory of the Firm: Managerial Behavior, Agency Costs and Ownership Structure"' unter den ganz vorderen Rängen, aber auch \textcite{Alchian1972}: "`Production, Information Costs, and Economic Organization"'. Zudem gingen die Wirtschaftsnobelpreise der Jahre 1991 (Ronald Coase), 1993 (Douglass C. North und Robert W. Fogel), 2009 (Oliver E. Williamson, Elinor Ostrom) und 2024 (Daron Acemoglu, Simon Johnson, James A. Robinson) an Vertreter des Neuen Institutionalismus\footnote{Andere Wirtschaftsnobelpreisträger, wie die Regulierungstheoretiker George J. Stigler (1982), bzw. Jean Tirole (2013), der politische Ökonom James M. Buchanan (1986), die Vertragstheoretiker Oliver Hart und Bengt Holmström (2016) und die Auktionstheoretiker Paul R. Milgrom und Robert B. Wilson (2020) können indirekt wohl auch dem Neuen Institutionalismus zugeordnet werden.}. Interessant ist auch, dass diese ökonomische Schule sich erst viel später und nur teilweise dem sonst üblichen, strikten Formalismus zuwendete. Stattdessen spielt bis in die Gegenwart der Historismus eine bedeutende Rolle. Sp ist einer der Hauptvertreter des Neuen Institutionalismus, Douglass North, eigentlich Wirtschaftshistoriker. Aber auch in den aktuellen Arbeiten von Daron Acemoglu, Simon Johnson und James A. Robinson sind historische Beispiele und Ereignisse allgegenwärtig. Wie in vielen anderen Schulen, hatte die Entwicklung der Spieltheorie auch entscheidenden Einfluss auf den Neuen Institutionalismus. Vielleicht sogar stärker als in allen anderen Schulen. Die Einhaltung oder Nicht-Einhaltung von institutionellen Regeln ist wie prädestiniert für die Anwendung spieltheoretischer Konzepte. Interessant ist auch, dass der Neue Institutionalismus eine recht junge Schule ist. Erst seit den 1960er Jahren gewann sie an Bedeutung. Dann aber recht rasch und außerdem sehr vielfältig. Als einzelnen Ausgangspunkt kann man die Arbeit von Ronald \textcite{Coase1960} sehen. Direkt darauf aufbauend entwickelten sich zumindest drei unterschiedliche Forschungsrichtungen: Die "`Transaktionskostentheorie"', die "`Principal-Agent"'-Theorie (Theorie der Unternehmen im engeren Sinn) und der "`Property-Rights-Ansatz"', aus dem schließlich die "`Law and Economics"'-Schule entstand. Praktisch alle Vertreter dieser frühen Phase des Neuen Institutionalismus kann man als ausgeprägt wirtschaftsliberal bezeichnen. Das ist einigermaßen überraschend, handelt es sich bei Institutionen doch oft um staatliche Behörden, meistens aber zumindest um staatliche Eingriffe in den freien Markt. Aber es geht eben auch darum, wann man diese Institutionen überhaupt benötigt und wie man sie effizient gestalten kann. In diesem Sinne grenzt sich der frühe Neue Institutionalismus auch aktiv gegen absolut freie Märkte in jeder Hinsicht, also Anarchismus, ab. Es liegt auf der Hand, dass so große Felder wie die Politische Ökonomie, die Regulierungsökonomie, die Wettbewerbsökonomie aber auch die Umweltökonomie und die gesamte Theorie des Marktversagens nicht ohne institutionelle Überlegungen auskommen. Direkt aus dem Neuen Institutionalismus ableitbar sind aber auch die Theorie der (unvollständigen) Verträge und die Auktionstheorie. Erst etwas später entwickelte sich so etwas wie ein makroökonomischer Zweig des "`Neuen Institutionalismus"'. 
Dabei gab es schon früh Überlegungen, warum Institutionen für die gesamtwirtschaftliche Entwicklung eines Landes von entscheidender Bedeutung seien (z.B.: \textcite[S. 65ff]{North1990}). Die Grundidee dabei ist, dass langfristige Investitionen nur dann lohnend sind, wenn man sich als Investor darauf verlassen kann, dass abgeschlossene Verträge eingehalten werden und das gesellschaftliche Umfeld auf diese Einhaltung vertraut. Explizit mit der ökonomischen Wachstumstheorie hat dieses Thema aber erst Daren Acemoglu um die Jahrtausendwende. Seine Arbeiten stellen momentan den wohl aktuellsten Zweig des Neuen Institutionalismus dar. Alle nun angeschnittenen Themen werden in den Folgekapiteln näher betrachtet. Davor kommen wir aber zurück zu den Anfängen dieser Schule und der Frage: Was sind Institutionen überhaupt?

Seit dem Entstehen des "`Neue Institutionalismus"' wurde die Definition von "`Institutionen"' immer wieder diskutiert. \textcite[S. 4]{Riker1980} bezeichnete Institutionen allgemein als Spielregeln (bei der Entscheidungsfindung). \textcite{Schotter1981} argumentiert, dass Institutionen die Markt-Gleichgewichte sind, die sich aufgrund der Spielregeln ergeben. Im Mittelpunkt der Analysen stehen bei ihm die Ergebnisse, die aus der Anwendung der Regeln und Gesetze resultieren, nicht die Regeln und Gesetze selbst. \textcite{Ostrom1986} beschäftigt sich ausführlich mit der Frage was Regeln überhaupt sind, nämlich anerkannte Vorschriften, die bei wiederholten Transaktionen angewendet werden \parencite[S. 5]{Ostrom1986} und fügt die Komponente "`Durchsetzbarkeit"' hinzu \parencite[S. 6]{Ostrom1986}. Institutionen umfassen demnach gesellschaftliche Spielregeln und wie die Missachtung dieser sanktioniert wird \parencite[S. 26]{Voigt2009} kann man daraus ableiten.

Die zitierte Elinor Ostrom wird uns später auch im Kapitel \ref{Neue_Politik} noch unterkommen. Überhaupt ist die Abgrenzung zwischen der "`(Neuen) Politischen Ökonomie"' und der "`Neuen Institutionenökonomik"' schwierig bis verschwimmend. Lehrbücher zur Institutionenökonomik \parencite{Erlei2016, Voigt2009} umfassen auch Inhalte der "`Neuen Politischen Ökonomie"' - insbesondere die Konstitutionen-Ökonomie. Institutionen sind für die Umsetzung wirtschaftspolitischer Agenden unumgänglich. So können vor allem die frühen Vertreter der "`Public Choice"'-Literatur auch dem Institutionalismus zugeordnet werden. Umgekehrt gibt es aber durchaus Denkrichtungen in den beiden Schulen, die mit der jeweils anderen wenig am Hut haben. Daher werden die beiden Themenbereiche in diesem Werk in jeweils einem eigenen Kapitel dargestellt.

Als Geburtsstunde des "`Neuen Institutionalismus"' wird aus heutiger Sicht der Economica-Artikel "`The Nature of the Firm"' von Ronald \textcite{Coase1937} angesehen. Er konfrontierte die Neoklassiker mit einer offensichtlichen und nahezu immer auftretenden Inkonsistenz in deren Theorien: Die Neoklassik kennt Haushalte auf der Nachfrageseite und Unternehmen (Firmen) auf der Angebotsseite. Die Firmen verwandeln Inputs mittels verschiedener Technologien über die Produktionsfunktion in Outputs (vgl. Kapitel \ref{sec: Cobb-Douglas-Produktionsfunktion}). Wie das geschieht, welche Prozesse geschehen und warum es Unternehmen überhaupt gibt, bleibt dabei unberücksichtigt. Unternehmen werden in der Neoklassik wie eine "`Black-Box"' gesehen. Was darin vorgeht sei Sache der Betriebswirtschaftslehre, nicht der Volkswirtschaftslehre, könnte man argumentieren.

Allerdings ist gerade die Frage, wie die Existenz von Unternehmen überhaupt gerechtfertigt wird, auch in der VWL von entscheidender Bedeutung: In einer freien Marktwirtschaft übernimmt der Marktpreis die Koordinationsfunktion zwischen Angebot und Nachfrage. Inputfaktoren werden durch die Marktkräfte und die resultierenden Preis-Änderungen stets dahin verschoben, wo sie am effizientesten eingesetzt werden. Diese Koordinationsfunktion scheint aber innerhalb von Unternehmen außer Kraft gesetzt zu sein. Dort gibt es bekannterweise Hierarchien und Manager, die den Arbeitskräften ihre Tätigkeiten zuteilen: "`Wenn ein Arbeiter von Abteilung Y in Abteilung X wechselt, so macht er das nicht, aufgrund sich verändernder relativer Preise, sondern weil ihm jemand gesagt hat, dass er dies tun soll"', schreibt \textcite[S. 387]{Coase1937}. Die neoklassische Theorie beharrt also, auf der einen Seite, dass freien Märkte effizient sind, beachtet dabei auf der anderen Seite aber nicht, dass auf unterster Produktionsebene - also in den Unternehmen - ganz unumstritten nicht Marktkräfte die Koordinierungsaufgaben übernehmen, sondern geschaffene Hierarchien. Weiter gedacht, bräuchte es laut neoklassischer Theorie gar keine Unternehmen. Stattdessen müssten Arbeitskräfte und ihr Arbeitskräfte-Angebot (Input-Faktor Arbeit) alleine durch die Marktkräfte und die resultierenden relativen Preise zu den Maschinen (Input-Faktor Kapital) finden, mit denen sie den höchsten Output schaffen können. Wir wissen, dass letzteres Utopie ist und in Unternehmen Markt-Transaktionen ersetzt werden durch Manager, die die Prozesse koordinieren \parencite[S. 388]{Coase1937}. Im Gegensatz zu den "`alten Institutionalisten"' schließt Coase daraus aber nicht, dass die neoklassischen Theorien falsch sind. Stattdessen erweitert er die Theorien um einen neuen Faktor: Transaktionskosten. Wobei er diese noch nicht als Transaktionskosten, sondern als Marketingkosten bezeichnete (vgl. z.B.: \textcite[S. 392]{Coase1937}). Wie aber kann die Einführung dieser gerechtfertigt werden? \textcite[S. 390]{Coase1937} argumentiert, dass die Nutzung des Marktes selbst Kosten verursacht. Er begründete damit die "`Transaktionskostentheorie"', die bis heute ein aktives Forschungsfeld ist. Da Markttransaktionen Kosten verursachen, kann es für Individuen sinnvoll sein, sich zu Organisationen zusammenzuschließen um diese Kosten gemeinsam zu stemmen. Diese Organisationen sind eben Unternehmen. Innerhalb der Unternehmen kommt es zu "`vertikalen"' \parencite[S. 388]{Coase1937} Hierarchien, über die sich Individuen innerhalb der Organisation koordinieren. Auch das ist nicht kostenlos, sondern verursacht die sogenannten Organisations-Kosten.

Damit ist aber noch nicht erklärt warum es \textit{verschiedene} Unternehmen gibt. Wenn der Zugang zum Markt mit Kosten verbunden ist, warum übernimmt nicht ein einzelnes Unternehmen all diese Kosten und bietet die gesamte Produktion an \parencite[S. 394]{Coase1937}? Mit anderen Worten: Wenn jedes Unternehmen Transaktionskosten für den Zugang zum Markt bezahlt, sollten größere Unternehmen einen Vorteil gegenüber kleinen Unternehmen haben, weil die relativen Kosten für den Marktzugang für diese geringer sind. Eine Tendenz zu Monopol-Bildung wäre die Folge. Historisch gesehen ist dies aber auch im Hinblick auf die damals noch herrschende Systemfrage relevant: Lenin meinte einst in Bezug auf die das real-sozialistische Wirtschaftssystem, es "`werde laufen, wie eine große Fabrik."' \parencite[S. 113]{Warsh}. Wäre nicht das sozialistische System der freien Marktwirtschaft überlegen, wenn man Transaktionskosten in die Analyse miteinbezieht? Könnte nicht ein großes, staatliches Unternehmen, viel effizienter Transaktionskosten reduzieren, als viele kleine Unternehmen? \textcite[S. 395]{Coase1937} gibt auch darauf die Antwort: Transaktionskosten sind nicht einfach fixe Kosten, oder Kosten, die linear mit der Unternehmensgröße steigen. Stattdessen gibt es so etwas wie "`abnehmende Management-Erträge"'. Ab einer gewissen Unternehmensgröße würde das Management eines Unternehmens schwieriger und teurer. Analog zur neoklassischen Produktionstheorie, wo die optimale Output-Menge erreicht ist, wenn die Grenzkosten mit dem Grenzertrag identisch sind, wäre die optimale Unternehmens-Größe demnach erreicht, wenn die internen Organisations-Kosten identisch sind mit den Transaktionskosten. Also die Kosten, die man für die Markt-Teilnahme bezahlen muss. \textcite{Coase1937} lieferte damit einen ersten Beitrag zur Theorie, warum es Unternehmen gibt, der mit der neoklassischen Theorie vereinbar ist. Sein Artikel blieb allerdings lange Zeit weitgehend unbeachtet \parencite{Coase1991a} und seine Idee wurde erst nach dem Zweiten Weltkrieg weiter entwickelt. Aufmerksamen Leser ist bestimmt aufgefallen, dass zwischen der Veröffentlichung von \textcite{Coase1937}, die als Geburtsstunde der "`Neuen Institutionenökonomik"' gilt, und den späten Werken der "`Alten Institutionalisten"', also zum Beispiel \textcite{Commons1934}, nur wenige Jahre liegen. Daraus eine zeitliche Nähe zwischen alter und neuer Institutionenökonomik zu vermuten, wäre aber falsch. Interessanterweise vergingen zwischen der Veröffentlichung von \textcite{Coase1937} mehr als zwanzig Jahre, bis weitere Arbeiten zur "`Neuen Institutionsökonomik"' folgten \parencite[S. 148]{Blaug2001}.


\section{Private Eigentumsrechte statt Staatseingriffe: Das Coase-Theorem}
\label{Coase-Theorem}

Der zweite bahnbrechende Artikel von Ronald Coase erschien im Jahr 1960. Im Gegensatz zu seinem Beitrag aus dem Jahre 1937, der im letzten Kapitel behandelt wurde, war \textcite{Coase1960}: "`The Problem of Social Cost"' unmittelbarer Erfolg vergönnt. Tatsächlich erhielt Ronald Coase im Jahr 1991 den Nobelpreis für Wirtschaftswissenschaften im Wesentlichen alleine für diese beiden Artikel. Das Nobelpreis-Komitee schreibt sogar wörtlich: "`Ronald Coases Schriften waren spärlich, doch sein Einfluss auf die Wirtschaftswissenschaften war tiefgreifend"' \parencite{Coase1991a}. Wie bereits kurz angedeutet, greift \textcite[S. 1]{Coase1960} die damals unter Ökonomen gängige Meinung an, dass nur staatliche Eingriffe im Sinne von \textcite{Pigou1920} die negativen Folgen von externen Effekten beseitigen können. Coase zeigt, dass es auch ohne staatlichen Eingriffen zu einer effizienten Zuweisung der Produktionsfaktoren kommt (effiziente Allokation). Selbst wenn negative externe Effekte auftreten, führen Marktlösungen zu pareto-optimalen Gesamtergebnissen. Allerdings passiert dies nur wenn Nebenbedingungen erfüllt sind: Wie in der Neoklassik üblich muss ein vollkommener Wettbewerbsmarkt vorliegen. Gewichtiger sind aber jene zwei Nebenbedingungen, die auch zentral für die frühe Phase des "`Neuen Institutionalismus"' sind. Erstens, damit der Markt ein effizientes Gleichgewicht durch Verhandlungen findet, müssen die Transaktionskosten gleich Null sein. Zweitens, muss es klar definierte und durchsetzbare Eigentumsrechte geben. Die Ergebnisse dieser Arbeit wurden als "`Coase-Theorem"' recht rasch zu einem gängigen, wenn auch umstrittenen Konzept der Wirtschaftswissenschaften. Der Name "`Coase-Theorem"' wurde dabei übrigens nicht von Coase selbst, sondern von George Stigler \parencite{Coase1991} in den 1960er-Jahren eingeführt. \textcite{Coase1960} plädiert in seiner Arbeit also dafür, anstatt direkter staatlicher Eingriffe und Regulierungen, die Eigentumsrechte klar zu definieren und davon abgesehen auf die Kräfte des freien Marktes zu vertrauen. 

\textcite{Coase1960} geht dabei das Problem der Internalisierung externer Effekte ganz anders an als \textcite{Pigou1920}. Bei letztgenanntem gibt es stets einen Schädiger, der dem Geschädigten Kosten verursacht, ohne einen adäquaten Preis dafür zu bezahlen. Diese Kosten nennt man negative externe Effekte. \textcite{Pigou1920} findet die Lösung für dieses Problem darin, dem Schädiger die Kosten direkt als Ausgleichszahlung in Rechnung zu stellen, oder eine Steuer in Höhe des Schadens einzuführen. Der Geschädigte bekommt seinen Verlust also entweder durch eine Zahlung ausgeglichen, oder - wenn die Allgemeinheit benachteiligt wird  - es wird eine Pigou-Steuer verhängt. \textcite{Coase1960} gibt das Konzept des Schädigers und des Geschädigten auf. Für ihn ist das Problem externer Effekte reziprok. Das heißt, es wird nicht danach getrachtet dem Schädiger die Kosten aufzubürden, sondern die Parteien werden als gleichberechtigt dargestellt. Dies ist grundsätzlich kontra-intuitiv. Es ist ja durchaus sinnvoll einem Schädiger sämtlichen verursachten Schaden auch zu verrechnen. Coase weist dies aber zurück. Anstatt schädigendes Verhalten vorab zu verbieten oder einseitig zu sanktionieren, sollte zunächst das maximale potentielle Gesamtergebnis berechnet werden, das erzielt wird, wenn die Schädigung nicht vorab verboten wird \parencite[S. 293]{Erlei2016}. 

Wie argumentiert \textcite[S. 2ff]{Coase1960} nun? Eines seiner Beispiele lautet, stark vereinfacht, wie folgt: Ein Getreidebauer verdient durch den Verkauf seiner Ernte sein Geld. Die Herde eines benachbarten Rinder-Züchters zerstört allerdings regelmäßig einen Teil dieser Ernte. Wobei die Größe seiner Herde schwankt und eine größere Herde mehr Schaden anrichtet. Angenommen der Rinder-Züchter muss den Schaden, den seine Kühe verursachen, bezahlen. Der Getreidebauer erhält also stets Zahlungen, die zumindest dem entstandenen Schaden entsprechen. Der Viehzüchter wird in diesem Fall, unabhängig vom Schaden, den seine Herde verursacht, seinen Gesamtgewinn maximieren. Solange der Mehrerlös aus einer größeren Herde größer ist als die fälligen Schadenszahlungen, wird der Rinderzüchter seine Herde ausweiten. Was passiert aber, wenn der Vieh-Züchter nicht zur Entschädigung verpflichtet ist? Angenommen er muss also keinerlei Entschädigungszahlungen leisten. Der Vieh-Züchter könnte nun seine Herde ausweiten, ohne auf die dadurch verursachten negativen externen Effekte, nämlich die Zerstörung des Getreide des Nachbarn, Rücksicht zu nehmen. Der Getreidebauer kann dies aber verhindern, indem er dem Vieh-Züchter Zahlungen anbietet, wenn dieser seine Herde auf eine gewisse Größe einschränkt. Hier gilt analog: Der Getreidebauer wird seine Zahlungen maximal solange ausweiten, bei sein Gewinn aus dem Getreideanbau Null wird. Der Viehzüchter hingegen wird sich auf die Ausgleichszahlungen so lange einlassen (und die Herde entsprechend klein belassen), bis die Zahlungen geringer sind als der zusätzliche Gewinn durch eine größere Herde. Natürlich wäre es dem Getreidebauern in jedem Fall lieber, wenn sein Nachbar keine Rinder züchten würde und dem Vieh-Bauern wäre es umgekehrt lieber, wenn das Nachbar-Grundstück unbewohntes Brachland wäre. Gegeben den beschriebenen Nachbarschaftsverhältnissen, ist dies aber eben nicht realistisch. \textcite{Coase1960} zeigt - und das ist der entscheidende Punkt -, dass es unabhängig von den Eigentumsverhältnissen zu einer optimalen Allokation der Ressourcen kommt. Egal ob der Viehbauer den Getreidebauern entschädigen muss oder nicht, die resultierende Gesamtproduktion wird in beiden Fällen die gleiche sein. Die reine Marktlösung führt demnach immer zum optimalen Gleichgewicht. Das gilt natürlich nur für das Gesamtergebnis. Für die beiden Parteien ist es aus individueller Sicht entscheidend, welche Eigentumsverhältnisse herrschen. Also im konkreten Fall ob der Viehbauer eine Entschädigung bezahlen muss, oder nicht. Unterlegen wir das Beispiel mit Zahlen: Angenommen der maximale Gesamtertrag der beiden Landwirte kann 150€ betragen. Die Herde umfasse dann vier Kühe, die 100€ Gewinn einbringen. Der Getreidebauer könne aus dem Verkauf der Ernte 50€ erlösen. Die Herde verursacht 20€ Schaden, ohne Herde hätte er also 70€ Erlös. Wenn die Landwirte sich bei Verhandlungen auf 30€ Schadenersatz seitens des Viehzüchters einigen, erzielen beide einen positiven Ertrag aus ihrer Landwirtschaft (Viehzüchter: 100€-30€ = 70€, Getreidebauer: 50€+30€ = 80€). Wenn der Viehzüchter nicht schadenersatzpflichtig ist, könnte er seine Herde auf fünf Kühe ausweiten, die dann (angenommen) 120€ Gewinn bringt. Der Schaden würde dann auf 45€ steigen. Der Getreidebauer könnten nun eine Zahlung von 22€ anbieten, wenn der Rinderzüchter die Herde bei vier Kühen belässt. Der Rinderbauer würde das Angebot annehmen: Er erhält nun 100€ aus der Viehzucht und 22€ als Ausgleichszahlung (122€ statt 120€ bei fünf Kühen). Der Getreidebauer erlöst 50€ muss aber nun 22€ bezahlen und hat einen Gewinn von 28€. Seine Alternative wäre keine Zahlungen anzubieten. Dann hätte er aber einen noch höheren Schaden als bei vier Kühen nämlich 45€ statt 20€. Der Erlös würde sich nochmal um 25€ schmälern und er hätte nur 25€ Gewinn. Auch diese Ausgleichszahlung ist also für beide Seiten optimal. Fazit: Die Allokation von Ressourcen durch freiwillige Verhandlungen zwischen den beiden beteiligten Parteien führt zu einer effizienten, gesamtwirtschaftlich optimalen, Lösung.  Im Beispiel führt diese optimale Allokation über Marktergebnisse, also ohne Eingriffe, immer zu insgesamt 150€ Gewinn. Für den Gewinn jener Partei, die die Ausgleichszahlungen erhält ist es unerheblich, ob sie ihren Gewinn aus Verkaufserträgen generiert, oder aus Ausgleichszahlungen. Die Partei, die Ausgleichszahlungen erhält, ist jene Partei in deren Eigentumsrechte (eigentlich Verfügungsrechte) eingegriffen wird. Die andere muss Ausgleichszahlungen leisten und ihr Gewinn kann sich im Vergleich zur Ausgangssituation verschlechtern.

Wie bereits erwähnt ist das Coase-Theorem selbst in der neoklassischen Modellwelt nur dann gültig, wenn es keine Transaktionskosten gibt und die Eigentumsrechte eindeutig geklärt sind. Coase wusste natürlich, dass Transaktionskosten in Höhe Null unrealistisch sind. Wie er selbst in seiner Nobelpreis-Rede 1991 behauptete, wollte er mit seinem Artikel nicht zeigen, dass die Ansätze von Pigou falsch sind, sondern, dass die Berücksichtigung von Transaktionskosten unumgänglich ist: "`My conclusion: let us study the world of positive transaction costs"' \parencite{Coase1991}. Sein Artikel selbst liest sich allerdings deutlich giftiger \parencite[S. 243]{Cansier1989} in Richtung Pigou: Gleich zu Beginn nennt er den Ansatz von Pigou schlicht falsch \parencite[S. 2]{Coase1960} um sich gegen Ende des Artikels darüber verwundert zu zeigen, wie ein so falscher Ansatz, wie jener von Pigou, so einflussreich werden konnte \parencite[S. 39]{Coase1960}. Daneben begründete \textcite{Coase1960} aber auch die Bedeutung von Eigentumsrechten ("`Property Rights"').  Allgemeiner formuliert könnte man sogar argumentieren, dass \textcite{Coase1960} die enorme Wichtigkeit der Institution Rechtssystem als erster aufzeigte. Je klarer die Rechte und Pflichten von Parteien geregelt sind, desto eher wird ein stabiles Gleichgewicht entstehen \parencite[S. 19]{Coase1960}. Wenn im Beispiel oben Getreidebauer und Viehzüchter von Anfang an vollends über die Entschädigungspflichten (also die Eigentumsrechte) informiert sind, werden sie selbst zur aufgezeigten Verhandlungslösung finden können. Sind die Eigentumsrechte hingegen unklar, werden Gerichte für Klarheit sorgen müssen und in diesem Zusammenhang werden Gerichtskosten, also Transaktionskosten, anfallen. 

Der Werdegang der Theorien von Coase ist aus vielen Gesichtspunkte interessant. Der Artikel \textcite{Coase1960} ist mit 44 Seiten recht umfangreich, aber sehr klar geschrieben. Die Argumente sind allesamt rein verbal formuliert, Mathematik hatte Coase schon während seiner Studienzeit vermieden \parencite{Coase1991a}. Obwohl dies vollkommen gegen den Zeitgeist war - Die quantifizierte Ökonomie erlebte gerade in den 1950er und 1960er Jahren enormen Zulauf - und obwohl sich die Theorien von Coase grundsätzlich sehr gut formal darstellen lassen, hatte Coase mit seinem rein verbalen Ansatz Erfolg. Auch empirische Arbeiten findet man nicht im Repertoire von Coase. Ein Kollege von ihm meinte einmal sogar: "`Er hat sein Leben lang keine einzige Zahl verwendet"' \parencite[S. 111]{Warsh}. Seine akademische Karriere begann zunächst nicht vielversprechend. Ein etwas kurios anmutendes Event, änderte dies schlagartig. Coase veröffentlichte 1959 einen Journal-Artikel \parencite{Coase1959}, in welchem er Vorschlug, dass Radio-Frequenzen für Sender zukünftig an den best-bietenden versteigert werden sollten. Die damalige Rechtslage sah vor, dass eine staatliche Stelle entsprechende Anträge von Radio-Sendern per Kommissionsbeschluss prüft und Übertragungsrechte (Radio-Frequenzen) vergibt. Diese staatliche Stelle hat also Einfluss darauf wer einen Radio-Sender betreiben darf und somit indirekt auch darauf, was im Radio zu hören ist \parencite[S. 879]{Coase1959}. Radio-Frequenzen sind ein Allmende Gut wie in Kapitel \ref{Offentliche Guter} beschrieben: Es gibt nur eine bestimmte Anzahl geeigneter Frequenzen (Rivalität), aber man kann niemanden davon ausschließen ein Signal in einer bestimmten Frequenz zu senden. Überlagerte Signale mit der gleichen Frequenz führen aber dazu, dass bei den Empfängern keine sinnvollen Informationen mehr ankommen. Für Ökonomen war es zu der Zeit unumstritten, dass in so einem Fall der Staat eingreifen muss und zum Wohle der Allgemeinheit mittels Regulierungen festlegt, wer auf welcher Frequenz senden darf. Die Theorie der Öffentlichen Güter, wie in Kapitel \ref{Offentliche Guter} beschrieben, war auch unter liberalen Ökonomen absolut "`State of the Art"'. Als \textcite{Coase1959} nun die Versteigerung vorschlug, war dies vor allem für die liberalen Ökonomen, deren geistiges Zentrum schon damals an der University von Chicago lag, reizvoll. Anstatt bürokratischer, staatlicher Kommissionen, würde der Markt in Form von Versteigerungen in Zukunft die Radio-Frequenzen vergeben. Die inhaltliche Argumentation von \textcite{Coase1959} vermochte aber nicht zu überzeugen. In Chicago wurde die Idee eben als reizvoll, aber vor allem auch als wahrscheinlich einfach falsch angesehen \parencite{Coase1991a}. Coase wurde in der Folge von den Granden der liberalen Ökonomen in Chicago - darunter Aaron Director, George Stigler und Milton Friedman - nach Chicago eingeladen um seine Idee vorzustellen. Es bildete sich eine wahre Legende \parencite[S. 113]{Warsh} darüber, wie Coase bei einem Dinner die etablierten Ökonomen von seinen Ansätzen überzeugte. \textcite[S. 45]{Schlafly2007} etwa schreibt vom "`berühmtesten Dinner in der Geschichte der Ökonomie"'. "`Zu Beginn des Abends waren alle 20 Ökonomen gegen die Coase, aber am Ende hatte er alle "`konvertiert"' [...] und die Teilnehmer waren überzeugt davon, dass an diesem Abend intellektuelle Geschichte geschrieben wurde"', schreibt \parencite[S. 115]{Warsh}. Erst in Folge der Gespräche dieses Abends, fasste Coase seine Ideen neu zusammen, was in der Publikation \textcite{Coase1960} mündete. Der anfängliche Widerstand gegen seine Arbeit könnte erklären, warum "`The Problem of Social Cost"' in einfachster Sprache verfasst und mit eine ganzen Reihe von Beispiele ausgeschmückt ist. Diesen Erzählungen folgend, könnte man meinen, dem beschriebenen Dinner folgte eine unmittelbare ökonomische Revolution. Tatsächlich meinte das Nobelpreis-Komitee anlässlich der Verleihung des Preises an Ronald Coase im Jahr 1991, dass dieser etwas grundlegend neues entdeckt habe, ähnlich der Entdeckung neuer Elementarteilchen in der Physik. Eine schlagartige Revolution nach dem genannten Dinner fand in diesem Sinne zwar nicht statt, der Einfluss von Coase' Theorie war aber enorm. Welche neuen Wege Coase' Ideen ebneten, wird in den folgenden Kapiteln nochmals aufgegriffen.

Der Artikel \textcite{Coase1960} galt lange Zeit als der meistzitierte wirtschaftswissenschaftliche Journal-Beitrag, wie \textcite{Coase1991a} in seiner Nobelpreisrede selbst anmerkte. Auch heute befindet sich der Artikel noch in den vorderen Rängen in entsprechenden Zählungen \parencite[S. 400]{Mergio2016}. Nichtsdestotrotz gilt das Coase-Theorem seit jeher als umstritten. Eine Tatsache, die der Anzahl der Zitierungen nicht abträglich ist. Aus theoretischer Sicht fehlt bei \textcite{Coase1960} eine Analyse von möglichem strategischem Verhalten: So könnten alle Nachbarn des oben genannten Getreidebauern, also auch jene ohne jede landwirtschaftliche Ambition, androhen eine Viehherde anzuschaffen, nur um sich durch Kompensationszahlungen schließlich "`davon abhalten"' zu lassen. Wichtiger ist aber der Einwand, dass es eben ein sehr theoretisches Modell ist. Wie Coase selbst anführt, existieren keine Märkte auf denen Transaktionskosten keine Rolle spielen. Die Voraussetzungen für die Anwendung des Coase-Theorems sind damit nie zu 100\% gegeben. Das Coase-Theorem ist somit seit seiner Entwicklung Teil eines ökonomischen Richtungsstreits, der nicht allgemein beigelegt werden kann: Wie soll man negativen externen Effekten beikommen? Entweder durch staatliche Regulierungen und Entschädigungen über eine Pigou-Steuer, wie eher links-orientierte Ökonomen und Politiker fordern, oder doch durch Marktlösungen im Sinne des Coase-Theorems, bei dem die Regelung der Eigentumsrechte im Vordergrund steht, wie Markt-liberale plädieren? Coase war, wenig überraschend, einer der Hauptvertreter zweiterer Gruppe. Auf die Frage ob er ein Beispiel für eine schlechte Regulierung nennen könne, antwortete er: "`I can't remember one that's good."' \parencite[S. 45]{Schlafly2007}. Auch wenn \textcite{Coase1960} die Ansätze von \textcite{Pigou1920} vehement Angriff, lösten Coase' Ideen jene von Pigou nicht ab. Beide Konzepte bestehen heute nebeneinander.

Insgesamt war Coase Teil jener konservativen Bewegung, die ab 1970 die Wirtschaftswissenschaften wieder Richtung Markt-Liberalismus steuerte. Vor allem  Bereich der "`Public Economy"' wurden durch seine Arbeiten und die Arbeiten der Neuen Politischen Ökonomie (vgl. Kapitel \ref{Neue_Politik}) grundlegend verändert. Marktversagen rechtfertigte fortan nicht mehr automatisch Staatseingriffe. Dem Marktversagen wurde das Staatsversagen gegenübergestellt. Die Feststellung, dass der Markt bestimmte Güter nicht befriedigend zur Verfügung stellt, war fortan kein ausreichender Grund mehr dafür, staatliche Eingriffe vorzunehmen. Stattdessen müsse man feststellen, ob der Staat diese Güter nicht noch schlechter zur Verfügung stelle. Man verbindet häufig die Namen Milton Friedman, August Friedrich Hayek und mit Abschlägen Robert Lucas mit der wirtschaftsliberalen Wende um 1970. Ebenso einflussreich waren aber die damals entstandenen Ideen für Marktlösungen, wo in den Jahren zuvor selbst konservative Ökonomen und Politiker Staatseingriffe für unumgänglich hielten: Im Bereich der externen Effekte wurde der Pigou-Steuer eben das Coase-Theorem gegenübergestellt. Bei den Allmende-Gütern forderte \textcite{Buchanan1965} die Einführung von "`Klubs"' anstelle staatlicher Eingriffe (vgl. Kapitel \ref{Neue_Politik}). Und im Bereich der natürlichen Monopole ersetzten die "`angreifbaren Märkte"' von \textcite{Baumol1982} die staatlichen Unternehmen (vgl. Kapitel \ref{Disease}). 

Dass die Arbeiten von \textcite{Coase1937, Coase1960} enorm einflussreich waren, ist aus den vergangenen zwei Kapiteln wohl hervorgegangen. Konkret bildeten die beiden Journal-Beiträge die Grundlage für eine ganze Reihe verschiedener Forschungszweige, die in den Folgejahren intensiv bearbeitet wurden. Die Forschungszweige lassen sich nicht vollständig sauber voneinander trennen, die drei folgenden Unterkapitel könnte man daher auch anders anordnen oder zusammenfügen:
\begin{itemize}
	\item Die Theorie der Unternehmen im engeren Sinn und das Prinzipal-Agenten-Problem
	\item Der Property-Rights-Ansatz und die Law and Economics-Schule
	\item Der Governancekosten-Ansatz bzw. die Transaktionskostentheorie
\end{itemize}



\subsection{Von der Theorie der Unternehmen zum Principal-Agent-Problem}
\label{sec: Theorie_Unternehmen}

In diesem Unterkapitel kommen wir zurück zur Frage: Warum gibt es überhaupt Unternehmen? Wie oben im Einleitungskapitel \ref{sec: Neue Inst} beschrieben, kann man dies durch das Auftreten von Transaktionskosten erklären. Dieser Ansatz wird im Unterkapitel \ref{sec: Transaktionskosten} weiter ausgeführt. Parallel zur dort dargestellten Transaktionskostentheorie entwickelte sich in den 1970er Jahren ein volkswirtschaftlicher Forschungszweig, der die Vorgänge \textit{innerhalb} von Unternehmen genauer unter die Lupe nahm.  Etwas salopp formuliert, wurde hier der Frage nachgegangen, welche Probleme aus streng neoklassisch-nutzenmaximierender Sicht innerhalb Firmen auftreten sollten. Darunter fallen insbesondere die Probleme der Messkosten bei Teamwork, Probleme zwischen Eigentümer und Angestellten und Probleme der Risikoverteilung und der Anreize \parencite[S. 67]{Erlei2016}. Die Frage warum es Unternehmen gibt, wurde also quasi von der anderen Seite her angegangen: Warum sollten Unternehmen eigentlich scheitern und was können Firmen-Eigentümer dagegen tun? 

Einen ersten bahnbrechenden Artikel dazu verfassten \textcite{Alchian1972}. Die beiden Ökonomen werden uns auch im nächsten Kapitel noch prominent begegnen. Ausgangspunkt ist die Feststellung, dass Unternehmen an sich keinerlei Autoritätsmacht oder andere Verfügungsgewalt darüber haben, dass ihre Arbeitnehmer im Sinne des Unternehmers handeln. Der Grund warum Arbeitnehmer dennoch meist recht langfristig für einen Arbeitgeber tätig sind, liegt stattdessen an einem von \textcite[S. 778]{Alchian1972} postulierten "`Team-Prozess"'. Das Team ist mittels (Arbeits-)verträgen miteinander verbunden und nutzt gemeinsam die anderen Inputfaktoren (also nicht Arbeit) zum Erstellen eines Outputs. Wenn die anderen Produktionsfaktoren nicht beliebig teilbar sind, was üblicherweise der Fall ist, dann macht die Zusammenarbeit von Individuen in Teams Sinn. Schließlich ergibt erst eine gewisse Team-Größe in Kombination mit den anderen, nicht teilbaren Inputfaktoren, den optimalen Output. Man stelle sich in diesem Zusammenhang folgendes vor: Die Stahlproduktion erfordert auf der einen Seite den Hochofen und auf der anderen Seite mehrere \textit{zusammenarbeitende} Individuen, also ein Team. Nur dann kann mit dem Hochofen sinnvoll gearbeitet werden. In diesem Zusammenhang taucht aber das zentrale Problem auf: Der Beitrag eines einzelnen Teammitglieds zum entstehende Output ist oft nicht so ohne weiteres zu ermitteln. Man kann nicht messen welcher Arbeitsschritt schlussendlich welchen Gewinn verursacht. Entscheidend ist schließlich die gemeinsame Erbringung der Leistung. Es ergibt sich also ein Messproblem - von \textcite[S. 778]{Alchian1972} "`Metering Problem"' genannt - das darin besteht, dass den einzelnen Arbeitnehmern ihre Leistung nicht vollständig zugerechnet werden kann. Folglich kann auch der Lohn nicht vollständig leistungsgerecht bezahlt werden. Es ergibt sich also die Situation, dass Zusammenarbeit im Team für jedes Individuum vorteilhaft ist, weil der erzielte Gesamtoutput so höher ist als die Summe der Outputs, die jedes Individuum alleine erreicht hätte. Dies ist eine mögliche Erklärung für die Entstehung von Unternehmen. Demgegenüber steht aber die Tatsachen, dass der Gesamtoutput nicht so ohne weiteres den einzelnen Individuen zugerechnet werden kann. Wird nun gar nicht versucht zu messen wer welchen Beitrag zum Output geleistet hat entsteht für die Individuen ein Anreiz "`sich vor der Arbeit zu drücken"' (Shirking)\footnote{Wir kennen den Begriff bereits aus Kapitel \ref{cha: Neu Keynes} und den dort beschriebenen Unvollkommenheiten am Arbeitsmarkt. Die dort damit in Verbindung gebrachte Arbeit \textcite{ShapiroStiglitz1984} wurde zeitlich allerdings wesentlich später verfasst, als die hier beschriebene Arbeit}. Gelingt es einem Arbeiter zum Beispiel sich vollkommen vor der Arbeit zu drücken, wird seine Freizeit auf 100\% steigen, der Gesamtoutput, und damit die Bezahlung des Arbeiters, wird hingegen nur um dessen Beitrag fallen. Individuell nutzenmaximierend wäre in diesem Fall eine Reduktion der individuellen Arbeit auf Kosten des Teams. Da diese individuelle Nutzenmaximierung für jedes Individuum gilt, hätte niemand Anreiz zu arbeiten, es würde aber auch kein Output entstehen. Es entsteht also ein klassisches Gefangenendilemma, das wir aus der Spieltheorie (Kapitel \ref{Spieltheorie}) kennen. Obwohl diese in den 1970er Jahren schon entwickelt war, wendeten \textcite{Alchian1972} diese in ihrem Journal-Beitrag interessanterweise nicht explizit an. Realistischerweise wird es aber nicht möglich sein, sich vollständig vor der Arbeit zu drücken, bzw. werden die Arbeitgeber eben versuchen die Leistung der Individuen doch zu messen. Wäre dies ohne Aufwand möglich, so könnte das Shirking-Problem vollständig eliminiert werden, üblicherweise entsteht allerdings ein Aufwand, zum Beispiel in Form von Personalkosten. So könnte zum Beispiel ein Individuum ausschließlich mit der Aufgabe betreut werden, die anderen zu überwachen und Shirking zu sanktionieren. Heute verwendet man auch im Deutschen dafür das harmloser klingende Wort "`Monitoring"'. Ist dieser Überwacher gleichzeitig der Eigentümer der anderen Inputfaktoren (außer Arbeit), so haben wir hier eine weitere Rechtfertigung für die Entstehung von Unternehmen. Der Firmenchef sorgt durch sein Team-Monitoring dafür, dass die einzelnen Arbeiter tatsächlich produktiv sind. Da der Gesamtoutput durch die Teamarbeit höher ist (unter der Voraussetzung, das Monitoring gelingt) als es die Summe der Outputs bei Einzelarbeit wäre, bleibt die Differenz dem Firmenchef als Unternehmensgewinn. Dadurch hat der Firmenchef auch Anreiz zum Monitoring, schließlich führt "`Shirking"' direkt zur Reduktion seines Anteils am Output. Alternativ kann der Überwacher aber auch ein Angestellter sein. Dann müssen die Erträge seines Monitorings - die entstehen durch die resultierende Reduktion des Shirkings - zumindest so hoch sein wie die Kosten des Monitorings - das ist der Lohn des Überwachers. Dann bleibt die Frage wer den Überwacher überwacht. So lassen sich Hierarchien in Unternehmen erklären. Der Überwacher eines Überwachers wäre demnach die zweite Führungsebene. Auch der Job des Managers - also der Führungskraft, die keine Eigentümerstellung hat - lässt sich so erklären. Jede Führungsebene muss dabei den individuellen Anreiz haben Shirking seiner Untergebenen zu unterbinden. Ein Unternehmen ist also bei \textcite{Alchian1972} ein Netzwerk aus Verträgen, das schlussendlich beim Eigentümer zusammenläuft.

Wie bereits erwähnt, war der Journal-Artikel \textcite{Alchian1972}: "`Production, Information Costs, and Economic Organization"' sehr einflussreich und einer der meistzitierten Artikel \parencite[S. 192]{Kim2006}. Allerdings war die Arbeit auch rasch recht umstritten. Zwar behaupten \textcite[S. 783]{Alchian1972}, dass ihr Erklärungsansatz nicht in Konkurrenz zum Transaktionskostenansatz von Coase (und Williamson) steht, gleichzeitig behaupten sie aber, dass langfristige Arbeitsverträge \parencite[S. 784]{Alchian1972} oder Autorität kaum eine Rolle bei der Erklärung der Existenz von Firmen spielen. Insgesamt bleibt ihre Theorie ein wichtiger Baustein zur Erklärung der Existenz von Unternehmen. Noch bedeutender und weitverbreiteter war aber ein recht ähnlicher Ansatz, der das Verhältnis zwischen Unternehmenseigentümer und Arbeitnehmer von mehreren Blickwinkeln betrachtete: \textcite{Jensen1976}. Der Artikel verbindet die Theorie der Unternehmen zum einen mit der Theorie der asymmetrischen Information und begründet in diesem Zusammenhang die "`Principal-Agent-Theory"', die bereits im Kapitel \ref{Info} kurz erwähnt wurde. Zum anderen stellt die Arbeit eine Erweiterung der Kapitalstrukturtheorie dar (vgl. Kapitel \ref{Struktur}).

Zum Artikel selbst: Eine Prinzipal-Agenten-Beziehung ist ein Vertrag, in dem festgelegt wird, dass der Prinzipal einen Agenten beauftragt für ihn Führungsaufgaben auszuführen. Ein typisches Beispiel dafür ist das Delegieren von Unternehmensführungsaufgaben durch Eigentümer an Manager. Ein rationaler Agent wird primär seinen eigenen Nutzen maximieren. Das muss nicht unbedingt auch den Nutzen des Prinzipals maximieren. Da dieser Auftraggeber ist, kann er allerdings darauf bestehen, dass der Agent in seinem Sinne handelt. Dazu muss er dem Agenten entsprechende Anreize bieten, oder aber in Überwachungsmaßnahmen (Monitoring) investieren \parencite[S. 310]{Jensen1976}. Der  Wohlstand des Prinzipals wird bei Beauftragung eines Agenten auf jeden Fall reduziert: Entweder durch die Monitoring-Kosten, oder durch die Verfolgung des Eigennutzes durch den Agenten ("`Residual-Kosten"'). \textcite{Jensen1976} nennen die Summe dieses Wohlstandsverlusts "`Agency-Costs"'. Diese sind recht ähnlich dem "`Shirking-Monitoring"'-Problem von \textcite{Alchian1972}, das auf den letzten Seiten dargestellt wurde. \textcite{Jensen1976} gehen aber mit ihrem Modell weitere Schritte. Ihre Theorie zur "`Trennung von Eigentum und Management"' (separation of ownership and control) führt - wie bereits angedeutet - zu einer Theorie der optimalen Kapitalstruktur von Unternehmen. \textcite{Jensen1976} beschreiben, dass "`owner-manager"' - also Unternehmer, die Eigentümer und Manager in einer Person sind - ihren Gesamtnutzen maximieren, indem sie den optimalen Mix aus finanziellen und nicht-finanziellen Nutzen maximieren. Der größte finanzielle Nutzen wird durch (nach-Steuer) Wohlstandsmaximierung erreicht. Aber auch der nicht-finanzielle Nutzen wird maximiert. Darunter führen \textcite[S. 316]{Jensen1976} zum Beispiel attraktives Office-Personal, Spenden an wohltätige Vereine, oder die private Nutzung von Unternehmenseigentum an. Dabei gibt es einen Trade-off zwischen finanziellem und nicht-finanziellem Nutzen: Eine Unternehmerin sollte im Sinne der Gewinnmaximierung den kompetentesten Bewerber für den Sekretärsposten wählen. Im Sinne ihrer persönlichen Nutzenmaximierung wählt sie aber vielleicht nur den dritt- oder viertbesten Bewerber, der dafür mit dem knackigsten Hinterteil ausgestattet ist. Gibt es im Unternehmen nun eine zumindest teilweise Separation zwischen Unternehmensführung und Unternehmenseigentum, verschieben sich diese Anreize: Je höher der Anteil an "`externem Eigenkapital"' - diese Anteile werden gehalten von Eigenkapital-Gebern, die keinen Einfluss auf die Geschäftsführung haben - desto höher ist der Anreiz des (owner)-managers seinen Gesamtnutzen aus nicht-finanziellen Quellen zu ziehen. Schließlich bezieht er als alleiniger Manager den nicht-finanziellen Nutzen zur Gänze, während er den finanziellen Nutzen mit den externen Eigenkapitalgebern teilen muss. Diese haben wiederum den Anreiz den owner-manager in Richtung rein finanzieller Nutzenmaximierung zu bewegen. Erreichen können sie das - wahrscheinlich nicht vollständig aber zumindest teilweise - durch finanzielle Anreize, wie Bonusse, oder aber durch Monitoring-Maßnahmen. Beides kostet Geld und vermindert so die Gewinne des Unternehmens ebenfalls. Potentielle rationale externe Eigenkapitalgeber werden zudem Vorhersehen wie owner-manager ihr Verhalten ändern, wenn sie vom 100\%-Eigentümer zum Teilhaber werden und ihr Preisangebot für Eigenkapital-Anteile entsprechend anpassen \parencite[S. 316]{Jensen1976}. Dies allerdings reduziert wiederum den Unternehmenswert. Der owner-manager hat daher seinerseits auch Anreize potenziellen Investoren glaubhaft zu signalisieren, dass er nicht-finanzielle Vorteile nicht überstrapaziert. So verhindert er, dass Monitoring-Kosten den Unternehmenswert über Gebühr reduzieren. Der "`owner-manager"' optimiert also bei der Aufnahme von externem Eigenkapital seinen eigenen Nutzen, indem er eine Abwägung zwischen Unternehmenswert, nicht-finanziellen Anreizen und den Monitoring-Kosten vornimmt.

Festzuhalten bleibt, dass externes Eigenkapital immer mit Kosten verbunden ist, gleichgültig ob diese als Monitoring-Kosten oder in Form von Unternehmenswert-Reduktion auftauchen. Daher bleibt die Frage, warum "`owner-manager"' überhaupt externes Eigenkapital aufnehmen wollen? Nach allem was wir bisher analysiert haben, wäre es besser das Manager-Eigenkapital ausschließlich mit Fremdkapital zu ergänzen. In der Empirie müsste man demnach Unternehmen jeder Größe sehen, die fast 100\% mit Fremdkapital finanziert sind. \textcite[S. 345]{Jensen1976} liefern drei Gründe. Erstens, so hohe Fremdkapital-Anteile würden den "`owner-manager"' zu extrem riskanten handeln motivieren. Da dies rationalen Fremdkapitalgebern bewusst ist, käme es wiederum zum "`Prinzipal-Agent-Problem"' und damit analog zur Reduktion des Unternehmenswertes. Zweitens - und auch hier handelt es sich um eine Analogie des oben beschrieben "`Prinzipal-Agent-Problems"' - könnte der "`owner-manager"' signalisieren, dass er vollends im Sinne der Fremdkapitalgeber handelt. Aber auch hier würden die Kosten dieses Monitorings den Unternehmenswert entsprechend reduzieren. Drittens, extreme Verschuldungsgrade gehen mit einem hohen Ausfallsrisiko einher, was wiederum Kosten verursacht und dementsprechend den Unternehmenswert reduziert. Abschließend leiten \textcite{Jensen1976} eine Theorie der optimalen Kapitalstruktur ab, bestehend aus "`owner-Manager"', externen Eigenkapitalgeber und Fremdkapitalgebern ab. Diese wird erreicht, indem die Manager darauf abzielen, dass die Agency-Costs minimiert werden. Insgesamt bleibt dieser Ansatz allerdings recht theoretisch, da schon in der wissenschaftlichen Untersuchung des Konzepts die Quantifizierung der verschiedenen genannten Kosten schwierig ist, in der Praxis sind solche noch schwerer zu berechnen. \textcite{Jensen1976} wenden in ihrer Arbeit eine streng positive und individualistische Betrachtungsweise an, die wenige Jahre davor von den Vertretern der "`Neuen Politischen Ökonomie"' entwickelt wurde (vgl. Kapitel \ref{Neue_Politik}). Sie legen in diesem Zusammenhang Wert darauf, dass Organisationen und Unternehmen niemals selbst als solche handeln, sondern stets von nutzenmaximierenden Personen vertreten werden müssen. Außerdem wenden die beiden Autoren auch bereits die Theorie der rationalen Erwartungen an (vgl. Kapitel \ref{Neue Makro}). So gehen sie davon aus, dass potenzielle Anteilseigner beim Unternehmens-Anteils-Kauf das Prinzipal-Agenten-Problem berücksichtigen und ihr Kaufangebot um entsprechende Kosten von Gegenmaßnahmen reduzieren. Wie bereits von \textcite[S. 311]{Jensen1976} vorhergesehen, ist das Prinzipal-Agent-Problem auf sehr viele Bereiche der Zusammenarbeit anzuwenden. Dementsprechend weit hat sich die Idee in den Folgejahren verbreitet. Das Prinzipal-Agent-Problem kann heute wohl als das bekannteste Moral-Hazard-Problem in den Wirtschaftswissenschaften angesehen werden.

Gemeinsam mit Eugene Fama, der wesentliche Beiträge zu Finanzierungstheorie geliefert hat (vgl. Kapitel \ref{Finance}), eröffnete Michael Jensen Anfang der 1980er-Jahre einen Forschungsbereich, der an die Arbeit \textcite{Jensen1976} anschließt. Anstatt jedoch die Auswirkungen der Agency-Probleme auf die Kapitalstruktur zu untersuchen, behandelt dieser Ansatz die Agency-Probleme im Zusammenhang mit der Trennung von Eigentümerschaft und Management ("`Separation of Ownership and Control"') von Unternehmen \parencite[S. 86]{Erlei2016}. \textcite{Fama1983a} behandeln die Agency-Probleme, die in der internen Organisation von Unternehmen auftreten. Die Eigentümer und das Management müssen bei der Vereinbarung über die Führung der Geschäfte regeln wer Entscheidungen trifft, wer diese kontrolliert und wer für welche Restrisiken einzustehen hat \parencite[S. 304]{Fama1983a}. All diese Vereinbarungen zu treffen kostet Ressourcen. Die entscheidende Frage diesbezüglich ist, unter welchen Umständen es effizienter ist diese Funktionen aufzuteilen, beziehungsweise in einer Hand zu konzentrieren. \textcite{Fama1983a} unterscheiden hierbei zwischen komplexen und nicht-komplexen Unternehmen. Im wesentlichen sind große Unternehmen tendenziell komplex und kleine nicht-komplex. In kleinen Unternehmen ist das unternehmens-spezifische Wissen sehr konzentriert, es macht daher Sinn Management und (teure) Kontrolle zu konzentrieren. Diese Konzentration bringt natürlich Agency-Probleme gegenüber den Eigentümern mit sich. Es macht daher in weiterer Folge Sinn auch diese Aufgabe nicht von Management und Kontrolle zu trennen. Zu vergessen ist dabei aber nicht, dass das Konzept der Risikostreuung dadurch vernachlässigt wird. Ein risikoaverser Finanz-Investor würde sein (unsystematisches) Risiko durch Investitionen in verschiedene Unternehmen (Assets) streuen (vgl. \ref{Portfolio}). Dies ist einem Entrepreneur, der Manager, Aufseher und Eigentümer eines Unternehmens ist, nicht möglich. Fazit: In kleinen Unternehmen kann durch die Konzentration von Management, Kontrolle und Eigentum in einer Hand, das Agency-Problem weitgehend eliminiert werden. Als Trade-Off entstehen dafür allerdings Risikokosten, weil diese Entrepreneure Vermögen und Einkommen vor allem aus diesem einen Investment generieren \parencite[S. 306]{Fama1983a}. In komplexen Unternehmen kann das Agency-Problem zwischen Management und Eigentümern meist nur so gelöst, dass es eine eigene Kontrollinstanz gibt. Oftmals ist diese - nicht zuletzt aufgrund des Wissens um die Agency-Problematik - gesetzlich geregelt. So benötigen Aktiengesellschaften und große GmbHs obligatorisch einen Aufsichtsrat, der diese Funktion übernimmt. Management, Kontrolle und Eigentümerschaft sind hier getrennt. Die Investoren können ihr Risiko vollständig streuen und die Manager müssen nicht risikoavers (sondern weniger risikoavers bis risikoneutral) agieren. Die Agency-Kosten lassen sich in solchen komplexen Unternehmen selbst durch kostenintensive Kontrollorgane aber nur teilweise ausschalten \parencite[S. 311]{Fama1983a}. Zusätzlich erfolgt in komplexen Unternehmen im Rahmen der internen Kontrollsysteme der Aufbau eines Hierarchiesystems innerhalb des Unternehmens. \textcite[S. 313ff]{Fama1983a} und \textcite{Fama1983b} diskutieren in weiterer Folge das Spektrum verschiedener Organisationsformen beziehungsweise unterschiedliche Eigentümerstrukturen.

Eugene Fame erhielt übrigens 2013 den Nobelpreis für Wirtschaftswissenschaften. Allerdings für seine Arbeiten zur Markteffizienz (vgl. Kapitel \ref{Finance}). Michael Jensen - obwohl der Mitverfasser des vielleicht meistzitierten nicht-methodischen wirtschaftswissenschaftlichen Fachartikels - wurde diese Ehre nicht zuteil. Er war allerdings - ebenso wie Fama - ebenso eine prägende Figur in der neoklassischen Finanzierungstheorie. Studierenden der Corporate Finance ist sein Name wohl als Entwickler von "`Jensen's Alpha"' bekannt, einer Kennzahl, die im CAPM (vgl. Kapitel \ref{Portfolio}) für das Maß von Überrenditen - zum Beispiel von Investmentfonds - herangezogen wird. Der überzeugte Wirtschaftsliberale, der an der Chicago School promovierte, propagierte Bonussysteme für Manager wie Aktienoptionen als Gegenmaßnahmen zu Principal-Agent-Problemen. Zum Schutz vor feindlichen Übernahmen durch konkurrierende Unternehmen empfahl er Golden Parachutes, also enorme Abfertigungen für Manager, die ebendiese Übernahmen unattraktiv erscheinen lassen sollten \parencite{Rosenwald2024}. Die in \textcite{Jensen1976} entwickelte "`Principal-Agent-Theory"' wurde während der "`Great Recession"' der breiten Öffentlichkeit ein Begriff. Die Maximierung der kurzfristigen Unternehmensgewinne durch (Bank)-Manager zugunsten der eigenen Bonusse und die damit einhergehenden langfristigen Risiken, die im Rahmen der "`Great Recession"' schlagend wurden, sorgten für berechtigten Unmut in breiten Teilen der Bevölkerung. Die von Jensen als Maßnahme gegen Agency-Kosten propagierten Managerbonusse kamen massiv in Verruf und auch Jensen gab zu, dass seine ursprünglichen Ideen vollkommen aus dem Ruder gelaufen waren \parencite{Jensen2010}.

Eine wesentliche und moderne Weiterentwicklung der Prinzipal-Agenten-Theorie lieferten Anfang der 1990er-Jahre Bengt Holmström und Paul Milgrom mit ihrer "`Mehraufgaben-Prinzipal-Agent-Theorie"'. Diese wird weiter unten in Kapitel \ref{sec: Moderne Vertragstheorie} beschrieben.

\subsection{Der Property-Rights-Ansatz}
\label{sec: Property Rights}

Das Coase-Theorem besagt, dass beim Fehlen von Transaktionskosten der Markt auch bei vorliegen externer Kosten das gesamtwirtschaftlich beste Ergebnis hervorbringen wird. Welche von den Parteien dabei von den externen Effekten profitiert und welche dafür aufkommen muss, ist für das aggregierte Gesamtergebnis zwar egal, für die einzelnen Parteien hingegen ganz entscheidend. Diesem Problem widmet sich die Theorie der Verfügungsrechte ("`Property rights"'). Diese stellen den Ausgangspunkt eines Forschungszweiges dar, der sich schließlich verbreiterte zum Bereich "`Law and Economics"'. Basierend auf den bahnbrechenden Arbeiten von Ronald Coase, etablierten zunächst vor allem die beiden "`University of California, Los Angeles (UCLA)"'-Ökonomen Armen Alchian und Harold Demsetz diesen Forschungszweig. Insgesamt kann man die Forschungsrichtung aber der wirtschaftsliberalen "`Chicago-School"' zurechnen (vgl. u.a. Kapitel \ref{Monetarismus}). Der wesentlich später und sehr viel formalere Bereich der Vertragstheorie kann als Teilbereich von "`Law and Economics" angesehen werden. Überschneidungen gibt es außerdem mit der Konstitutionen-Ökonomie, einem Teilbereich der Public-Choice-School, die James McGill Buchanan etablierte (vgl. Kapitel \ref{Pol_Econ}). In der Literatur wird der Messkostenansatz häufig neben den Governancekosten-Ansatz gestellt (vgl. z.B.: \parencite[S. 40]{Erlei2016}). Hier wird der Messkostenansatz hingegen als Teil der größeren "`Property-Rights"'-Schule dargestellt.

Kommen wir zurück zum Beginn des Property-Rights-Ansatz aus historischer Sicht. Wie bereits erwähnt, gelten als erste moderne Arbeiten zu den Verfügungsrechten jene von \textcite{Alchian1965} und \textcite{Demsetz1967}. Liest man sich die beiden Arbeiten durch, so bleibt man heute wohl etwas überrascht zurück. Beide lesen sich geradezu banal. Beide Arbeiten kommen gänzlich ohne Formeln oder sonstige Art von Formalismen aus. Und auch sonst wirken die Inhalte recht offensichtlich. Man muss sich vor Augen halten, dass diese Arbeiten Mitte der 1960er-Jahre entstanden sind. Zur Erinnerung: Die allgemeine Gleichgewichtstheorie, die gesamte moderne Finanzierungstheorie oder auch die Spieltheorie sind zu diesem Zeitpunkt praktisch schon fertig entwickelt. Alles durchaus Themen, die auch heute noch recht komplex wirken. Die Anfänge der "`Property-Rights"'-Arbeiten diskutieren was man unter Verfügungsrechten versteht, worin die Unterschiede zwischen Gütern, die im öffentlichen oder privaten Eigentum stehen \parencite{Alchian1965}, beziehungsweise, wie Verfügungsrechte entstanden sind \parencite{Demsetz1967}. Man ist also durchaus überrascht, dass diese Themen in den Wirtschaftswissenschaften erst Mitte der 1960er-Jahre scheinbar das erste Mal wissenschaftlich behandelt wurden. Je länger man sich damit beschäftigt, desto klarer wird aber die Bedeutung des Themas. Tatsächlich sind geregelte und durchsetzbare Verfügungsrechte nur in unseren westlichen Industriestaaten etwas selbstverständliches. \textcite{Soto2000} weist erst um die Jahrtausendwende, auch mittels empirischen Untersuchungen in Entwicklungsländern, darauf hin, wie das Fehlen von Verfügungsrechte wirtschaftliche Zusammenarbeit erschwert.

Worum geht es nun in den ersten Arbeiten zu Property Rights? \textcite{Alchian1965} stellt vor allem fest, dass private Eigentümerschaft zu anderen wirtschaftlichen Ergebnissen führt, wie öffentliche Eigentümerschaft. Fundamentaler ist die Arbeit von \textcite{Demsetz1967}, die im schon damals wichtigsten ökonomischen Journal, dem American Economic Review publiziert wurde. Er bedient sich dem typischen historischen Ansatz bei seiner Untersuchung und es lässt sich die Verbindung zu \textcite{Coase1960} feststellen: Wir haben im Beispiel oben argumentiert, dass sich der Getreidebauer und der Viehzüchter ohne Zutun einer Obrigkeit darauf einigen können, wie viele Rinder die Viehherde haben soll. Die Frage ob der Viehzüchter dem Getreidebauern eine Entschädigung zahlen muss, oder nicht, hatten wir bei der Darstellung der Arbeit von \textcite{Coase1960} beiseite geschoben. Für den individuellen wirtschaftlichen Erfolg ist diese aber entscheidend. \textcite{Demsetz1967} griff Probleme dieser Art erstmals systematisch auf. Bei privatwirtschaftlichen Gütern, also solchen bei denen Rivalität und Ausschließbarkeit gegeben sind (vgl. Kapitel \ref{Offentliche Guter}), sind die Verfügungsrechte klar zugeordnet. Schwieriger wird dies bei Allmende-Gütern, wo die Nicht-Ausschließbarkeit bei gegebener Rivalität zu Übernutzung führt und in weiterer Folge zu negativen externen Effekten. Dies verdeutlicht den engen Zusammenhang zwischen Verfügungsrechten und externen Effekten. Die Verfügungsrechte bestimmen im Endeffekt, wer von Allmende-Gütern profitiert und wer durch ihre Übernutzung geschädigt wird. Durch Verfügungsrechte sollten die externen Effekte idealerweise vollständig internalisiert werden \parencite[S. 348]{Demsetz1967}. Demsetz argumentiert, dass sich Verfügungsrechte evolutionär entwickelt haben. Bei der Nutzung von öffentlichen Gütern (keine Rivalität!) werden keine Verfügungsrechte benötigt. Steigt der Grad an Rivalität, weil zum Beispiel die Nachfrage nach dem ursprünglich frei verfügbarem Gut stark ansteigt, werden öffentliche Güter zu Allmende-Gütern und Verfügungsrechte werden notwendig um Konflikte zu vermeiden. \textcite{Demsetz1967} verwendet in seiner kontroversen \parencite[S. 8]{Menard2014} Studie ein historisches Beispiel, um dies zu untermauern. Wir werden im Laufe dieses Kapitels bemerken, dass historische Forschungsansätze im "`Neuen Institutionalismus"' allgemein und bis in die Gegenwart eine bedeutende Rolle spielen. Konkret greift Demsetz die Frage auf, wie Naturvölker mit Verfügungsrechten umgehen. Demsetz lehnt sich an die Forschungsarbeiten von Anthropologen an, die feststellten, dass sich Land-Verfügungsrechte und der kommerzielle Pelz-Handel unter Ur-amerikanischen Völkern praktisch gleichzeitig entwickelte. In jenen Gegenden, wo sich Anfang des 18. Jahrhunderts der kommerzielle Pelz-Handel etablierte, kam es wenig später zu abgegrenzten Jagdterritorien und Vereinbarungen zu Jagd-Beschränkungen. Oder mit anderen Worten: Die Nachfrage nach dem Gut Pelze ließ dessen Wert steigen. Dadurch wurde vermehrt Jagd auf das öffentliche Gut Wild gemacht. Ohne Beschränkungen wurde bald mehr Wild erlegt als durch die natürliche Reproduktion ausgeglichen werden konnte. Der unregulierte Jagd verursachte nun den negativen externen Effekt mangelnden Wildbestandes, den alle Einwohner der Region zu spüren bekamen. Aus dem öffentlichen Gut "`Wild"' wurde ein Allmende-Gut. In der Folge einigte man sich darauf, dass bestimmte Stämme nur an bestimmten Orten jagen durften. Den Bestand im eigenen Revier nicht übermäßig zu dezimieren, war nun im Eigeninteresse. Es hatten sich also Verfügungsrechte gebildet, welche die negativen externen Effekte weitgehend internalisierten, also aus den Allmende-Gütern schlussendlich private Güter machten \parencite{Demsetz1967}. Evolutionär, also ohne Eingriff einer externen Institution, entwickeln sich Verfügungsrechte demnach, wenn die Internalisierung von externen Effekten für jeden einzelnen Beteiligten geringere Kosten verursacht als Erträge (oder Nutzen) bringt. Eine recht ähnlichen Ansatz vertritt James McGill Buchanan, der in Kapitel \ref{Pol_Econ} behandelt wird. \textcite{Buchanan1975} vergleicht den Zustand absoluter Freiheit, also Anarchie, mit dem Zustand absoluter staatlicher Allmacht. Letzteres nennt Buchanan "`Leviathanische Zustände"'\footnote{Leviathan ist in verschiedenen Religionen in verschiedener Weise ein Vertreter des Bösen. In Thomas Hobbes gleichnamigen Werk ist er schließlich eben die allmächtige staatliche Instanz.}. In \textcite{Hobbes1651} wird unterschieden zwischen privaten und kollektiven Handlungen. \textcite{Buchanan1975} schließt daran an und unterscheidet in weiterer Folge, wie Spielregeln (die Verfassung) geschaffen werden und in einer zweiten Ebene, wie nach diesen Spielregeln gehandelt wird. Buchanan kommt zum Schluss, dass sowohl Anarchie als auch vollkommene staatliche Allmacht suboptimale Ergebnisse liefern. Das ist wenig überraschend, entscheidend ist aber in weiterer Folge, wie rationale Individuen zu einem Vertragsregelwerk gelangen, das allgemein akzeptiert wird, also für stabile Verhältnisse sorgt. Der Prozess dahin ist etwas weniger naiv als jener von \textcite{Demsetz1967}, aber dennoch evolutionär getrieben: Ausgehend von anarchischem Urzustand entwickeln sich Regeln, die von allen als vorteilhaft empfunden werden. Die Gemeinschaft installiert in der Folge Institutionen, die die Regeln sanktionieren kann. Interessanterweise kommt der ultrakonservative Buchanan zu dem Schluss, dass der Staat nicht nur Schutz, sowohl im Sinne von körperlicher Unversehrtheit, als auch im Sinne des Rechtsschutzes, gewähren soll, sondern auch bestimmte öffentliche Güter zur Verfügung stellen soll. Der Zustand der Anarchie scheitert, weil die absolute individuelle Freiheit dort enden muss, wo sie in die individuelle Freiheit anderer eingreift. Im Ergebnis muss durch die Zuordnung von Verfügungsrechte die individuelle Freiheit eingeschränkt werden. Erst wenn die Verfügungsrechte und deren Umsetzung geregelt sind, können Individuen langfristig planen und investieren \parencite[S. 285]{Erlei2016}. Eine Erkenntnis, die, obwohl sie recht banal erscheint, auf die Forschung im Neuen Institutionalismus großen Einfluss genommen hat. Gerade die makroökonomischen Überlegungen zum Zusammenhang zwischen Institutionen und Wirtschaftswachstum erklären Wohlstandsunterschiede dadurch, dass in bestimmten Ländern Institutionen entstanden sind, die die Einhaltung von Verfügungsrechten zusicherten und somit die Grundlage für langfristige Planung und Investitionen durch privatwirtschaftlich organisierte Unternehmen bildeten. In Ländern, in denen solche Strukturen nicht entstanden sind, blieb die Entwicklung rückständig. Bekannt wurden die Forschungen in diese Richtung von \textcite{Soto2000} und \textcite{Acemoglu2012}, dessen Arbeiten in diesem Kapitel noch betrachtet werden.

Die explizite Verbindung zwischen Property Rights und Transaktionskosten erfolgte Anfang der 1970er-Jahre. \textcite{Alchian1973} griffen einen Satz auf, der übrigens bis heute auf den ersten Seiten vieler Mikroökonomie-Lehrbüchern zu finden ist: "`[Drei Fragen versucht die Ökonomie zu beantworten:] Welche Güter werden produziert? Wie werden diese produziert? Und wer erhält die resultierenden Produkte?"' Damit wird der Transformationsprozess von Inputs zu Outputs beschrieben. \textcite[S. 16]{Alchian1973} merken allerdings an, dass dies unzureichend ist. Kapitalistische Transformationsprozesse hängen auch davon ab, wie auf Märkten mittels privater Verfügungsrechte der Einsatz knapper Ressourcen geregelt wird. Diese Regelung entsteht nicht gratis. Die entstehenden Kosten nennen wir eben Transaktionskosten. Neben den Kosten des Transformationsprozesses, müssen also auch Kosten für die Anbahnung von Geschäften berücksichtigt werden. Die Bedeutung der Transaktionskosten war Anfang der 1970er-Jahre weitgehend unbestritten. Abgesehen davon, entwickelten sich allerdings verschiedene Ansätze zur Erklärung von Transaktionskosten \parencite[S. 33]{North1990}. Als direkte Weiterentwicklung und außerdem als Vereinheitlichung \parencite{Allen2022} der Arbeiten von \textcite{Coase1960} und \textcite{Alchian1965, Demsetz1967, Alchian1973} wird heute der sogenannte "`Washington Ansatz"' ("`Washington approach to transaction costs"' \parencite[S. 4]{Allen2024}) angesehen, der wiederum \textcite{Cheung1974, Cheung1983} zugeschrieben wird. Dieser verbindet den Property Rights-Ansatz mit der Theorie der Firma aus dem letzten Subkapitel (vgl. Kapitel \ref{sec: Theorie_Unternehmen}). \textcite{North1990} grenzt davon den Governancekosten-Ansatz von Oliver Williamson ab, der Transaktionskosten anders interpretierte. In den 1980er-Jahren kam es schließlich auch zur Integration des Messkosten-Ansatzes aus der Property Rights-Theorie und dem Governancekosten-Ansatz (vgl. Kapital \ref{sec: Transaktionskosten}).

An der University of Washington etablierten gegen Anfang der 1970er-Jahre drei Ökonomen Forschung zum "`Neuen Institutionalismus"', speziell zu Property Rights und Transaktionskosten. Diese waren Steven Cheung, Yoram Barzel und Douglass North. Steven Cheung und Yoram Barzel waren auf der einen Seite stark geprägt einerseits von der Tradition der University of California in Los Angeles (UCLA) und insbesondere Armen Alchian und Harold Demsetz und auf der anderen Seite von der Chicago School, insbesondere Milton Friedman und natürlich Ronald Coase. Steven Cheung's frühe Arbeiten bezogen sich vor allem darauf, darzulegen, dass externe Effekte nicht automatische zu Marktversagen führen und es in der Praxis viele Beispiele gäbe, wo externe Effekte durch privatwirtschaftliche Verträge internalisiert werden \parencite{Cheung1973}. Er argumentiert diesbezüglich, wie sein ebenso wirtschaftsliberaler Kollege \textcite{Demsetz2011}, dass bei ausreichend ausgestalteten Verfügungsrechten keine Notwendigkeit zu staatlichen Eingriffen beim Problem negativer externer Effekte bestünde. In \textcite{Cheung1974} hebt dieser die Bedeutung Verfügungsrechten hervor, indem er darlegt, dass privates Eigentum nur dann gegeben ist, wenn man andere von der Nutzung des Eigentums ausschließen kann, aber auch wenn es keine Einschränkungen gibt das Eigentum dafür einzusetzen Einkommen zu generieren, sei es durch Benutzung oder Veräußerung \parencite[S. 56f]{Cheung1974}. Als Resultat sollten privatwirtschaftliche Verträge möglichst frei gestaltbar sein. Jede Einschränkung der Vertragsfreiheit ist eine Form der Preisregulierung und hat damit eine Verteilungswirkung \parencite[S. 66]{Cheung1974}. Eine möglichst freie Vertragsgestaltung, führt zu eindeutig verteilten Verfügungsrechten und damit zu optimalen Marktergebnissen. Selbst auf Märkten, auf denen man externe Effekte oder öffentliche Güter vermuten würde. In \textcite{Cheung1983} greift der Autor die Frage von \textcite{Coase1937} nochmal auf, was überhaupt die Existenz von Firmen rechtfertigt. Er kommt zu dem Schluss, dass jede Person Eigentümer von Inputfaktoren ist. Zumindest den Inputfaktor Arbeit kann jede Person anbieten. Nun gibt es die Möglichkeit, erstens, diesen Input direkt für die Produktion und den Vertrieb von Waren aufzuwenden. Man wäre dann also ein Ein-Personen-Unternehmen, dass ein beliebiges Gut produziert und vertreibt. Zweitens gibt es dazu aber die Alternative in ein Vertragsverhältnis einzutreten und die Nutzung seiner Inputs einer anderen Person zu übertragen, die dafür ein fixes Entgelt zahlen muss. Warum aber sollte eine Person, die über die Verfügungsrechte bestimmter Input-Faktoren verfügt, diese freiwillig an eine dritte Person abgeben? Im Gegensatz zu \textcite{Alchian1972}, aber im Einklang mit \textcite{Coase1937}, argumentiert \textcite[S. 3f]{Cheung1983}, dass der Grund dafür in der dadurch erzielten Reduktion der Transaktionskosten liegt. Gibt es keine Transaktionskosten, so gibt es keinen Unterschied zwischen Produktmarkt und Markt für Inputfaktoren: Jede Person liefert dann seine Inputfaktoren und bekommt im Gegenzug den fairen Anteil am Produktpreis. In der Realität können aber Marktpreise nicht direkt die Eigentümer verschiedener Verfügungsrechte steuern. Es treten dabei Unsicherheiten auf: Eine Person verfügt zum Beispiel über die Verfügungsrechte über seinen Inputfaktor Arbeit. Dieser wird üblicherweise in Arbeitsstunden abgerechnet. Auf dem Produktmarkt kann aber zum Beispiel nicht festgelegt werden wie intensiv in einer Arbeitsstunde gearbeitet wird \parencite[S. 5]{Cheung1983}. Diese Tätigkeit übernimmt ein Unternehmer: Er kauft, misst und kontrolliert die Inputfaktoren über den Faktormarkt und verkauft den resultierenden Output als Gut auf einem Produktmarkt. Möglich ist dies, weil er die entstehenden Transaktionskosten, wie die faire Bepreisung der Inputfaktoren, kostengünstiger vornehmen kann, als das die Nachfragenden auf dem Produktmarkt könnten. Ein Unternehmer schließt mit jedem Anbieter eines Inputfaktors einen Vertrag, die Anzahl der Verträge reduziert sich dadurch erheblich gegenüber der alternativen Notwendigkeit, dass jeder Input-Geber mit jedem anderen Input-Geber einen Vertrag abschließen müsste. Die Input-Geber überlassen darin ihre Verfügungsrechte über ihre Inputfaktoren dem Unternehmer. Was ein Unternehmen ausmacht, ist also vor allem immateriell: die Wege ökonomische Aktivität zu organisieren und dabei die Transaktionskosten zu minimieren \parencite[S. 10]{Cheung1983}. 

Etwa zur gleichen Zeit, griff mit Yoram Barzel - ein Kollege von Cheung an der Washington University - diese Forschungsrichtung auf und verfeinerte die Arbeiten von Cheung weiter \parencite[S. 33]{North1990}, indem er auf die Messkosten einging: Verkäufer und Käufer müssen die Quantität und Qualität des zu handelnden Gutes genau bestimmen, also messen. Diese Messung verursacht Transaktionskosten. \textcite{Barzel1982} erstellt nun - ebenfalls rein verbal - eine Theorie wie auf funktionierenden Märkten mit dem Problem notwendiger Qualitätsbestimmung umgegangen wird. Zunächst muss das Produkt, dessen Qualität bestimmt wird, eine gewisse Variabilität in der Qualität aufweisen, ansonsten wären Messungen sinnlos, weil sie ja keinen Informationsgewinn bringen. Wenn diese vorhanden ist, entsteht zunächst die Frage, wer die Messung vornehmen soll: Der Anbieter oder Nachfrager des Produktes. Der Anbieter müsste jedes Produkt nur einmal messen, während jeder potentielle Nachfrager für sich eine Messung durchführen müsste. Sollte der Nachfrager das Produkt nicht erwerben, verbleibt es am Markt und wird von einem potentiellen zweiten Nachfrager erneut begutachtet. Geht man davon aus, dass Anbieter und Nachfrage gleiche Kosten pro Messvorgang haben, so führt dies dazu, dass der Anbieter effizienter messen kann. Marktkräfte werden also dafür sorgen, dass die Anbieter die Qualitätsmessungen vornehmen \parencite[S. 30]{Barzel1982}. Auch die Frage wie genau die Qualitätsmessung durch den Anbieter durchgeführt wird, beantwortet Barzel ähnlich: Genau so gut, dass die Grenzkosten der Messung den potentiellen Kunden als ausreichend erscheinen, sodass dieser keine eigene Messung vornehmen muss \parencite[S. 30]{Barzel1982}. Allerdings bleiben selbst dann noch Unsicherheiten der Messkosten übrig, zum Beispiel bei Produkten, deren Produktions-Mängel erst im Laufe der Zeit, oder durch Nutzung entstehen oder sichtbar werden. In diesem Fall werden Anbieter Garantien aussprechen. Anbieter werden außerdem versuchen ihre aufgewendeten Messkosten zu nutzen um die Qualität ihrer Produkte weitgehend zu standardisieren und zudem mit einem Markennamen zu verbinden. Der Markenname signalisierte dem Kunden, dass er hochwertige Ware bekommt und vor allem, dass der Anbieter einen Aufwand betreiben wird um Reputationsverlust zu verhindern. Die Messargumente von Barzel spiele schlussendlich auch bei der Theorie der Unternehmen eine Rolle: Wenn die Messkosten hoch sind und die Anbieter, also die Produzenten, diese Messungen vornehmen, dann bleibt nichts anderes übrig als auf allen Produktionsstufen eine Qualitätskontrolle vorzunehmen und dabei jeweils alle Vorstufen zu kontrollieren. Messkosten sind demnach ein Anreiz zu möglichst großer vertikaler Integration: Also die Übernahme verschiedener Produktionsstufen in einem Unternehmen \parencite[S. 42]{Barzel1982}. In diesem Zusammenhang wird die Arbeit von \textcite{Barzel1982} unter dem Namen "`Messkostenansatz"' auch zur Erklärung der Frage warum es überhaupt Unternehmen gibt, (vgl. Kapitel \ref{sec: Theorie_Unternehmen}) herangezogen. 

Die Arbeit von \Textcite{Barzel1982} behandelt in gewisser Weise auch das Problem der Informationsasymmetrie (vgl. Kapitel \ref{Info}), schließlich sollen Messungen ja gerade den Informationsmangel reduzieren. Es ist schon bemerkenswert, dass Barzel die gesamte, teils sehr formale, Marktversagens-Literatur nur an Nebenschauplätzen erwähnt und zudem gänzlich ohne Formeln auskommt. Tatsächlich beschäftigte sich \textcite{Barzel1977} schon fünf Jahre zuvor explizit mit der Literatur zu Informationsasymmetrie und kritisierte sie als fehlerhaft, da sie die Transaktionskosten komplett außen vor lässt \parencite[S. 6]{Allen2024}. 

Mit der Entwicklung der hoch-formalisierten modernen Vertragstheorie (vgl.: Kapitel \ref{sec: Moderne Vertragstheorie}) gerieten die rein beschreibenden Ansätze inklusive dem Messkostenansatz im Sinne von Barzel zunehmend ins Hintertreffen. 



HIER WEITER
Eventuell noch \textcite{Ostrom1990} und ihre Alternative zu privaten und staatlichen Organisationen beschreiben. Querverweis zu "Neuer Politischer Ökonomie".
Die Arbeiten von Douglass North (eventuell auch Property rights als Bedingung von Wachstum (De Soto))



\parencite[S. 284]{Erlei2016}
Property-Rights-Theorie + Voigt-Buch: Kapitel 6 (S. 157): Marktversagen aus dieser Sicht.


Die Messkosten sind verwandt mit den Kontrollkosten, die Jensen und Meckling (nächstes Unterkapitel) behandeln.
Erlei-Buch S. 92

Später wurde der Ansatz von von Douglass North weiterentwickelt. Letzterer versuchte auch die Transaktionskosten zu quantifizieren (Wallis und North 1986).






Private Geschäfte, einmalig: Coase-Theorem (S. 55ff). Moderne Beispiele S. 68f, Höhe von Transaktionskosten: S. 71f


Weitere Kapitel: 

Empirie zu internen vs. externen Institutionen: Ellickson (1994), Stone, Levy und Paredes (1996) und Formlose Beschränkungen \parencite[S. 43]{North1990}: Richard Posner (Auch Beitrag in \textcite{Warsh})

Österreichische Sicht: Schätzung des informellen Sektors und Schwarzarbeit (Schneider)

Stigler 1971: Theory of Economic REgulation - eventuell hier auch Jean Tirole!!!


Klein, B., Crawford, R. G., Alchian, A. A. (1978) Vertical Integration, Appropriable Rents, and the Competitive Contracting Process

Jensen, M. C. (1986) Agency Costs of Free Cash Flow, Corporate Finance, and Takeovers


Wie \textit{entstehen} dann aber Institutionen, wenn nicht durch die Anpassung von Präferenzen? Ein typisches Henne-Ei-Problem: Was existierte früher, die Individuen mit ihren gegebenen Präferenzen, oder doch die Institutionen? Bereits Carl Menger nutzte dafür einen Kreislauf-Ansatz bei der Erklärung der Institution Geld: "`Um mühsamen Tauschhandel zu verhindern, wählt man als Alternative die bequemere Verwendung von Geld und umgekehrt ist die Verwendung von Geld bequem, wenn es von möglichst vielen Individuen verwendet wird \parencite[S.176]{Hodgson1998}



\subsection{Transaktionskostentheorie}
\label{sec: Transaktionskosten}

Das Thema "`Transaktionskosten"' spielt in der Diskussion um das Coase-Theorem \textcite{Coase1960} eine entscheidende Rolle. Um 1960 war die Annahme, dass die Probleme, dass die durch das Auftreten externer Effekte entstehen, ausschließlich durch staatliche Eingriffe geheilt werden können, wie von \textcite{Pigou1920} beschrieben, vollkommen unumstritten. \textcite{Coase1960} beschreibt zunächst, dass dies aus Sicht der neoklassischen Theorie streng gesehen gar nicht stimmt. Wenn nämlich, wie in der Neoklassik üblich, die Transaktionskosten ignoriert werden, dann führen Verhandlungen zwischen Verursachendem und Geschädigtem zu effizienten Lösungen. Nun wurden Transaktionskosten zwar in der Neoklassik beständig ignoriert, gleichzeitig war sich aber jeder - auch neoklassische - Ökonom bewusst, dass es so etwas wie Transaktionskosten in der Realität bei jeder wirtschaftlichen Handlung gibt. In weiterer Folge herrschte in der Ökonomie Einigkeit über die hohe Bedeutung von Transaktionskosten und auch über die Wichtigkeit entsprechender Forschung dazu. Allerdings entwickelten sich ganz unterschiedliche Ansätze dazu: Zunächst konkurrierend zum "`Property Rights"'-Ansatz von Alchian, Demsetz und Cheung (vgl. Kapitel \ref{sec: Property Rights}) entstand der "`Governancekosten"'-Ansatz. Dieser Ansatz wird in der Literatur häufig einfach als Transaktionskostenökonomik bezeichnet. Dieser Ansatz schließt direkt an \textcite{Coase1960} an und behandelte zunächst die Frage warum es überhaupt Unternehmen gibt. Wenn die Koordination von Arbeitsschritten durch Organisationen (Unternehmen, bzw. Hierarchien) kostengünstiger erfolgen kann, als durch reine Marktlösungen, entstehen Unternehmen und übernehmen diese Aufgabe. Man nennt dies auch "`vertikale Integration"'. Also die Verbindung von hintereinanderliegenden Arbeitsschritten innerhalb einer Organisation. Die vertikale Integration ist gleichzusetzen mit firmeninternen Organisationskosten, die in Kauf genommen werden, um die Kosten, die ansonsten für die Marktteilnahme (Transaktionskosten) anfallen, zu umgehen. Einen Überblicksartikel dazu lieferte der uns schon wohlbekannte Kenneth \textcite{Arrow1969}. Er hob die Bedeutung der "`vertikalen Integration"' hervor, führte auch den Begriff der "`Transaktionskosten"' ein \parencite[S. 39]{Erlei2016}. Der Hauptakteur in diesem Feld ist aber zweifelsohne Oliver E. Williamson. Er legte im Jahr 1975 mit seinem Hauptwerk "`Market and Hierarchies"' \parencite{Williamson1975} eine Art wissenschaftlicher Artikelsammlung \parencite[S. 87]{Voigt2009} vor, die die frühe Zeit des  "`Governancekosten"'-Ansatzes abbildet. Zunächst zu Williamson selbst: Seine erste Stelle als promovierter Wirtschaftswissenschaftler bekleidete er im Bereich der Industrieökonomie in Berkely im Jahr 1963. In diesem Forschungsfeld verortete er drei Ungereimtheiten: Erstens, die neoklassische Definition der Firma, als Organisation, die Inputs in Outputs verwandelt, darüber hinaus aber weitgehend als Black Box angesehen wird. Zweitens, das vollständige Ausblenden interner Prozesse in Unternehmen und, drittens, die Nicht-Berücksichtigung jeglicher Transaktionskosten \parencite{Williamson2009}. Allesamt Punkte, die bis heute dem Neuen Institutionalismus zugeschrieben werden. Zunächst aber behandelte er ökonomische Fragen zum Wettbewerbsrecht und Monopolbildung. Dazu legte er 1968 seinen ersten bedeutenden wissenschaftlichen Artikel vor \parencite{Williamson1968}. Der Ansicht \textcite{Coase1960, Coase1937} folgend, argumentierte er darin, dass der wirtschaftliche \textit{Gesamt}nutzen von Unternehmensfusionen analysiert werden müsse. Die Mainstream-Ökonomie geht davon aus, dass Monopolmärkte mangels Wettbewerb gegenüber vollkommenen Märkten gesamtwirtschaftlich nachteilige Ergebnisse liefern\footnote{In einführenden Ökonomie-Lehrbüchern wird dies bis heute üblicherweise so dargestellt.}. Grundsätzlich ist dies richtig, weil Monopolisten ihre Marktmacht nutzen werden, um bei geringerer Menge, höhere Absatzpreise zu erzielen als auf vollkommenen Märkten zu erwarten wären. Da Fusionen im Endeffekt zu Monopolbildung führen, werden diese von Wettbewerbsbehörden beobachtet und gegebenenfalls eingeschränkt. Allerdings können Fusionen auch positive gesamtwirtschaftliche Effekte haben, selbst wenn dadurch ein Monopol-ähnlicher Markt zu entstehen droht. Eine Voraussetzung dafür ist, dass die dadurch entstehenden Unternehmen Größenvorteile (Economies of Scales) zur effizienteren Produktion nutzen können. \textcite{Williamson1968} argumentiert nun, dass zwei Effekte bei der wettbewerbsrechtlichen Regulierung von Monopolen gegeneinander abgewägt werden müssen. Überwiegen gesamtwirtschaftlich die positiven Effekte der effizienteren Produktion durch Economies of Scales, oder überwiegen die negativen Effekte durch die Einschränkung des Wettbewerbs? Diese Abwägung ist heute unter dem Begriff "`Williamson-Trade-Off"' bekannt. Ähnlich wie die Public-Choice-School (vgl. Kapitel \ref{Pol_Econ}), kritisierte Williamson damit das, durch die Keynesianer Samuelson und Musgrave (vgl. Kapitel \ref{cha: Marktversagen}), geprägte wirtschaftswissenschaftliche Umfeld, welches staatliche Eingriffe großzügig befürwortete, sobald eine Abweichung vom perfekten Wettbewerbsmarkt drohte. 

\textcite{Williamson1968} kann als Vorarbeit für dessen wichtigsten Beitrag zur Ökonomie angesehen werden: der Transaktionskostentheorie. Diese wird heute oft als "`Governance-Kosten-Ansatz"' bezeichnet und analysiert unter welchen Umständen Transaktion innerhalb von Unternehmen vorgenommen werden, oder stattdessen auf Märkten zugekauft werden. Wie weiter oben bereits angedeutet, greift er damit also die Frage von \textcite{Coase1937} wieder auf: Warum gibt es überhaupt Unternehmen?

Laut seiner Nobelpreisrede \textcite{Williamson2009} realisierte Williamson durch Fragen seiner Studierenden, dass die Organisation von Unternehmen im Sinne der vertikalen Integration wesentliche Auswirkungen auf deren Erfolg hat. Ob Unternehmen Vorprodukte über Märkte beziehen, oder aber selbst herstellen, führt zu unterschiedlichen Ergebnissen, die innerhalb der neoklassischen Theorie nicht zu erklären sind. Schon die Frage, warum Unternehmen bestimmte Prozesse innerhalb ihrer Organisation durchführen und andere wiederum am Markt zukaufen, kann innerhalb der Neoklassik nicht beantwortet werden. Bereits in seinem ersten Artikel in diesem Bereich, hebt er wesentliche Aspekte seiner gesamten Arbeit hervor. Erstens, greift er das Konzept der beschränkten Rationalität ("`Bounded Rationality"') auf \parencite[S. 113]{Williamson1971}, das von Herbert \textcite{Simon1955} entwickelt wurde und einen frühen Vorläufer für die "`Behavioral Economics"' (vgl. Kapitel \ref{Behavioral}) darstellt. Mit diesem kann man wichtige Vorteile firmeninterner Organisation gegenüber Marktlösungen erklären. Zweitens, auf erstens aufbauend, hebt er organisatorische Aspekte hervor: Intern kann Leistung durch Beförderung, auf der einen Seite, und Bestrafung bis zur Kündigung, auf der anderen Seite, quittiert werden. Bei externen Lösungen ist dies nicht der Fall. Konflikte mit externen Vertragspartnern müssen ganz anders gelöst werden, als interne Konflikte \parencite[S. 113f]{Williamson1971}. Drittens, erläutert Williamson, dass die Entscheidung, ob firmeninterne Produktion oder Outsourcing bessere Lösungen liefert, immer davon abhängt, welche Transaktionskosten damit verbunden sind. Er erläutert in diesem Zusammenhang das Auftreten unvollständiger Verträge. Diese wurden später selbst zu einem wichtigen Forschungsbereich (siehe unten in diesem Kapitel). Beim Outsourcing müssen Verträge mit dritten abgeschlossen werden. Je genauer diese formuliert werden, desto kostspieliger ist der Vertrags-Erstellungsprozess. Unvollkommene Verträge führen hingegen potentiell im Nachhinein zu nachteiliger Auslegung oder Kosten im Rahmen von Rechtsstreitigkeiten \parencite[S. 117]{Williamson1971}. Wie kommt es konkret zu Entscheidungssituationen, bei denen zwischen Markt und Hierarchie entschieden wird? Williamson geht davon aus, dass Individuen beschränkt rational handeln und zudem auch noch opportunistisch. Opportunistisch bedeutet, dass Individuen Chancen nutzen sich besser zu stellen, selbst dann, wenn dadurch andere Individuen schlechter gestellt werden. Dieses Verhalten kann nun bei bestimmten Geschäften zu Problemen führen und zwar vor allem bei Geschäften, die spezifische Investitionen (hohe Faktorspezifität, "`asset specificity"') verursachen. Angenommen sie bestellen eine Maßküche bei einem Tischler. Dieser muss für sie sehr spezielle Vorleistungen tätigen: Er muss den Raum ausmessen und die zu verbauenden Teile genau darauf anpassen bevor er ihnen die fertige Küche einbauen und damit verkaufen kann. Die fertige Küche weist eine sogenannte hohe Faktorspezifität auf. Das heißt, die Küche hat für den Tischler nur dann einen Verkaufswert, wenn er sie bei \textit{ihnen} einbaut. Treten sie vom Geschäft zurück, ist die Küche für den Tischler praktisch wertlos. Ökonomisch ausgedrückt weist die Küche damit eine hohe Quasi-Rente auf: Der Wert der fertigen Küche hängt enorm davon ab, ob der Tischler die Küche tatsächlich ihnen verkaufen kann, oder anderwertig am Markt Verwendung dafür finden muss. In einer weitgehend unregulierten Welt ohne funktionierende Institutionen, gibt dies Anreiz zu strategischem Verhalten. Im Wissen um die hohe Faktorspezifität könnte ein Käufer versuchen den Preis zu drücken, sobald der Anbieter die hohen Investitionen getätigt hat. Dieses opportunistische Verhalten, den Anbieter nachträglich "`übers Ohr zu hauen"' wurde als "`Hold Up-Verhalten"' bekannt, spielte bei Williamson's Theorien eine wichtige Rolle, wurde aber ursprünglich von \textcite{Klein1978} entwickelt. Da natürlich beide Marktseiten zumindest eingeschränkt rational handeln, könnte der Anbieter diese Gefahr vorausahnen und seinerseits seine Investitionen gar nicht erst anbieten \parencite[S. 88]{Voigt2009}, \parencite[S. 181]{Erlei2016}. Dieses Beispiel kann nun auf praktische alle denkbaren Transaktionen angewendet werden. Verallgemeinert kann man daher sagen, wenn eingeschränkte Rationalität und opportunistisches Verhalten bei Individuen zu beobachten ist, dann hängt das Zustandekommen eines Vertrages davon ab, wie spezfisch die notwendige Vorleistung (die Investition) des Anbieter ist. Es gibt nun drei Möglichkeiten wie sich hohe Faktorspezifität auswirkt: Erstens, es kommt zu keiner Transaktion, weil die beiden Vertragsparteien einander nicht vertrauen. Zweitens, die beiden Vertragspartner vollziehen die Transaktion nicht als Tausch auf dem Markt, sondern gründen ein gemeinsames Unternehmen (bzw. fusionieren bestehende Unternehmen). Zum Beispiel könnte eine Supermarktkette von einer Fleischerei enorme Investitionen verlangen, damit die Kette weiterhin die gestiegene Nachfrage nach Fleischprodukten durch Produkte der Fleischerei bedient. Vertraut die Fleischerei nicht darauf, dass die Supermarktkette das erweiterte Angebot auch tatsächlich zu Preisen, die die Investition rechtfertigen, abnimmt, kann es passieren, dass die Investition gar nicht getätigt wird, oder aber, dass die Supermarktkette und die Fleischerei miteinander fusionieren. Die dritte und in diesem Zusammenhang wichtigste Möglichkeit besteht darin, dass institutionelle Rahmenbedingungen geschaffen werden, die Nachfrage- und Angebotsseite auch bei Investitionen mit hoher Faktorspezifität die notwendige Planungssicherheit verschaffen. Diese bestehen zum einen in staatlichen Rechtssystemen, zum anderen aber auch in sogenannten "`Governance-Strukturen"'. Darunter ist zu verstehen, dass man ein regulatorisches Rahmenwerk (Gesetze oder Verträge) schafft, welches dazu führt, dass Markt-Transaktionen auch bei hoher Unsicherheit entstehen. Unsicherheit über zukünftige Zustände bei zumindest einer Vertragspartei würde ohne entsprechenden Strukturen dazu führen, dass keine Geschäfte zustande kommen.

Aber auch Governance verursacht Kosten. Auf diese geht er in seinem zweiten einflussreichen Werk ein: \textcite{Williamson1985}: "`The Economic Institutions of Capitalism"'. Sowohl bei Marktnutzung, als auch bei vertikaler Integration entstehen Governancekosten. Bei der Beschaffung von Gütern und Dienstleistungen über den Markt tritt - wie bereits erwähnt - das Hold-Up-Problem auf. Die daraus folgenden Verhandlungskosten stellen einen wesentlichen Faktor der Markt-Governancekosten dar. Die Governance-Kosten bei vertikaler Integration, also die "`Einschränkung der Unternehmensleistungsfähigkeit"' ("`The Limits of Firms"' \parencite[S. 131ff]{Williamson1985}), sind vielfältiger und interessanter. Im wesentlichen geht es dabei um das bereits erwähnte Problem, welche Größe für ein Unternehmen optimal sei. Frank \textcite{Knight1921} begründete diese Frage als "`firm size puzzle"'. Große Unternehmen hätten demnach immer Wettbewerbsvorteile gegenüber kleinen, unter anderem weil sie bei gleichen Produktionskosten niedrigere relative Managementkosten hätten. \textcite{Coase1937} lieferte eine - oben dargestellte - vereinfachte Lösung des Problems. \textcite[S. 131ff]{Williamson1985} griff dieses erneut auf und analysierte es tiefer gehend. Bei der Verleihung des Nobelpreises an Oliver Williamson im Jahr 2009 wurde diese Analyse der "`Grenzen der Unternehmensgröße"' vom Nobelpreiskomitee übrigens gesondert hervorgehoben. \textcite{Williamson1985} hebt dabei vor allem Organisations-theoretische Konzepte hervor: Ähnlich wie \textcite{Jensen1976} argumentierte er, dass Eigentümer und Manager divergierende Anreize haben. Je größer ein Unternehmen, desto geringer ist der Einfluss der Eigentümer auf das tägliche Geschäft. Manager haben allerdings andere Anreize als Eigentümer, die Effizienz eines großen Unternehmens kann darunter leiden \parencite[S. 144ff]{Williamson1985}. Unabhängig davon steigt mit der Unternehmensgröße der Bürokratieaufwand, was insgesamt größere Unternehmen weniger effizient als kleine machen kann \parencite[S. 148ff]{Williamson1985}. Diese Erkenntnisse wirken noch immer trivial. Williamson arbeitete allerdings durchaus eine wissenschaftliche Theorie aus, die die Grenzen der Vorteilhaftigkeit von Unternehmen gegenüber Märkten aufzeigte: Wenn Transaktionen durch Verträge ausreichend festgelegt werden können, benötigt es keine Hierarchien um deren Einhaltung zu kontrollieren. Märkte werden in Bezug auf diese Transaktionen bessere Lösungen finden. Auch wenn es einfach ist auf Märkten für eine bestimmte Transaktion  alternative Anbieter zu finden, wird es überflüssig sein, diese innerhalb von Unternehmen zu organisieren. Auf der anderen Seite, werden Unternehmen immer dann entstehen, bzw. miteinander fusionieren oder organisch wachsen, wenn die darin zusammenarbeitenden Individuen voneinander abhängig sind. Ein Unternehmen wird dementsprechend Leistungen innerhalb ihrer Hierarchien durchführen, wenn deren Durchführung weder eher einfach definiert und durchgeführt werden kann, noch leicht am Markt ersetzt werden kann. Eine gute exemplarische Darstellung liefert das \textcite{Nobelopreiskomitee2009}: Der Wert einer Kohlemine hängt davon ab, wie weit das \textit{zweit}näheste Kohlekraftwerk liegt. Ist die Distanz sehr groß, so sind Kohlemine und Kohlekraftwerk praktisch voneinander abhängig. Selbst höhere Bürokratiekosten würden weniger schwer wiegen, als die Transportkosten der Kohle zum weit entfernten nächsten Kraftwerk. Je größer die Distanz zum nächstgelegenen alternativen Kohlekraftwerk, desto höher daher auch die Wahrscheinlichkeit, dass Kohlemine und Kraftwerk miteinander fusionieren. Verallgemeinert ist die Wahl der Organisationsform eine Optimierungsaufgabe, bei der die bei zunehmender Unternehmensgröße steigenden, internen Bürokratiekosten (Überwachungskosten) mit den Verhandlungskosten, die in Folge von Hold-Up-Problemen entstehen, verglichen werden müssen. Als Nebenbedingung ist dabei immer zu beachten wie spezifisch das Produkt oder der Standort des zu bewertenden Unternehmens sind. 
 
Die Verleihung des Nobelpreises im Jahr 2009 an Oliver Williamson zeigt die Bedeutung seines "`Governancekosten"'-Ansatzes. Dabei war dieser nicht von Beginn an unumstritten. In den frühen Jahren des Neuen Institutionalismus standen der "`Property-Rights"'-Ansatz (vgl. Kapitel \ref{sec: Property Rights}) und der "`Governancekosten"'-Ansatz in Konkurrenz zueinander \parencite[S. 190]{Erlei2016}. Wie in Kapitel \ref{sec: Theorie_Unternehmen} beschrieben, lehnten \textcite{Alchian1972} eine eventuelle Bedeutung von Weisungsbefugnissen oder gar Autorität strikt ab. Genau um diese geht es aber Williamson, der seine Arbeiten darauf aufbaut, dass durch Unternehmen Faktor-Märkte durch innerbetriebliche Hierarchien ersetzt werden. Erst ab Ende der 1970er-Jahre kam es zur Integration des Messkosten-Ansatzes aus der Property-Rights-Theorie und dem Governancekosten-Ansatz. Diesen trieb vor allem Armen Alchian durch die Arbeiten \textcite{Klein1978} und \textcite{Alchian1984} voran. \textcite{Alchian1984} betonte, dass sich beide Ansätze ergänzen, anstatt in Konkurrenz zueinander zu stehen. Sowohl die Messung der Effizienz interner Prozesse, als auch die der Vergleich integrierter Lösungen mit Marktlösungen kann zur Definition von Unternehmen nützlich sein. Darüber hinaus stellt \textcite{Alchian1984} fest, dass die Transaktionskostentheorie nicht nur für Unternehmen angewendet werden kann, sondern allgemein auf Vertragssituationen \parencite[S. 190]{Erlei2016}. 

\section{Die moderne Vertragstheorie}
\label{sec: Moderne Vertragstheorie}

Bereits im Jahr 1979 verfasste Bengt Holmström eine erste Arbeit, in welcher er die Rolle asymmetrischer Information bei Prinzipal-Agenten-Problemen in den Vordergrund rückte. Er argumentiert, dass zusätzliche Informationssyteme und Leistungsmesssysteme, wie verpflichtende Rechnungslegungsvorschriften, den Informationsstand über die Handlungen des Agenten verbessern könnten und dementsprechend Vereinbarungen und Verträge effizienter formuliert werden könnten \parencite[S. 89]{Holmstrom1979}. Er konzentriert sich also auf jene Aspekte, die \textcite{Jensen1976} sehr allgemein als Monitoring behandelt hatten.

Anfang der 1980er-Jahre wurde daran anschließend, allerdings verallgemeinert, die Diskussion über Transaktionskosten, Prinzipal-Agenten-Probleme und Property Rights auf ein neues Level gehoben. In der Literatur \parencite[S. 2]{Nobelpreis-Komitee2016} werden hier zwei Forschungslinien beschrieben. Beide zeichnet aus, dass sie wesentlich formaler an Fragestellungen herangingen, als im Neuen Institutionalismus bis dahin üblich. Bei der ersten geht es um die optimale Gestaltung von Verträgen. Konkret sollen Verträge so gestaltet werden, dass sie, erstens, ex ante dem Agenten Anreize bieten tatsächlich Leistung zu bringen, und zweitens, ex post dem Prinzipal Informationen liefern, sodass dieser die erbrachte Leistung richtig einschätzen kann. Könnte man das "`Bemühen"' (effort) des Agenten (Dienstnehmer, Manager, oder sonstiger Auftragnehmer) direkt messen, so könnte der Prinzipal (Arbeitgeber, Unternehmenseigentümer, oder sonstiger Auftraggeber) seine Bezahlung für den Agenten so wählen, dass dieser die optimale Leistung zeigt. Der Agent wäre zufrieden, da er das für ihn optimale Verhältnis aus Arbeitsaufwand und Gehalt generiert. Der Prinzipal wäre zufrieden, weil er die maximale Leistung von seinem Agenten erhält. Leider ist Bemühen nicht direkt messbar und die Bezahlung, die im Vertrag festgelegt wird, muss immer auf Basis eines mehr oder weniger unpräzisen Maßes erfolgen \parencite[S. 6]{Nobelpreis-Komitee2016}. Daher besteht immer der Anreiz zu Moral Hazard seitens des Agenten, der sich weniger Mühe geben wird, als im Vertrag zugesagt. Eine Lösung wäre, dass der Unternehmens-Eigentümer (Prinzipal) einem Manager das gesamte Geschäftsrisiko überträgt und dieser dann für die zur Verfügung Stellung des Unternehmenskapital eine Gebühr bezahlt. Dann hätte der Manager, als alleiniger Träger des Risiko, ebenso den Anreiz maximale Leistung zu erbringen. Solche Verträge sind aber in der Praxis kaum zu beobachten\footnote{Ausnahme: Sogenannte Franchise-Unternehmen laufen genau nach diesen Vertragsgestaltungen ab.}. In der Praxis beobachtet man Verträge, in welchen der risikoaverse Agent fast immer ein fixes Gehalt und zusätzlich oftmals leistungsabhängige Prämien erhält. Es kommt daher immer zu einem Trade-off zwischen Anreizen durch Prämien und Risikoübernahme beim Agenten. Schon \textcite{Mirrlees1999} diskutierte dieses Moral-Hazard-Problem. Aber erst  in der schon genannten Arbeit von \textcite{Holmstrom1979} wurde das "`Prinzip der Informationshaltigkeit"' ("`Informativeness Principle"') eingeführt. Zur Bewertung von Agenten sollen Variablen ("`Signals"') genutzt werden, die es dem Prinzipal erlauben zwischen der Leistung des Managers und anderen Effekten zu unterscheiden. So hängt die Performance eines Fonds-Managers \textit{nie\footnote{Vergleiche Kapitel \ref{Efficient}}} nur von dessen Leistung ab, sondern immer auch davon, wie sich die Finanzmärkte entwickeln. Nach dem Prinzip der Informationshaltigkeit sollte der Prinzipal also Variablen suchen, oder als Signale vom Agenten geliefert bekommen, die ausschließlich seine eigene Leistung abbilden, \textcite{Holmstrom1979} lieferte dafür eine formale Theorie samt mathematischen Beweis. \textcite{Grossman1983} entwickelten darauf aufbauend ein theoretisches Modell wie Verträge infolgedessen optimal zu gestalten wären. Dieses war allerdings tatsächlich nur theoretisch anwendbar, weil es darauf aufbaute, dass der Agent nur eine einzige Aufgabe zu erledigen hat, anhand der er ein einziges mal evaluiert wird. Praxisnaher war die Arbeit von \textcite{Holmstrom1987}, welche berücksichtigt, dass Agenten meist einmal (oder mehrmals) pro Jahr evaluiert werden. Von dieser Bewertung hängt in der Folge der nicht-fixe Gehaltsbestandteil ab. \textcite{Holmstrom1979} zeigten, dass Agenten Anreiz zu strategischem Verhalten haben, wenn Verträge so gestaltet sind, dass die Höhe der Prämienzahlungen sehr komplex geregelt sind. Optimal sind hingegen Verträge mit Anreizstrukturen, die einfach und langfristig zu beobachten sind.
Eine sehr einflussreiche Erweiterung der Theorie der optimalen Verträge ist die Mehraufgaben-Prinzipal-Agenten-Theorie. \textcite{Holmstrom1991} berücksichtigten hier die Tatsache, dass Agenten anhand ihres ganzen Aufgabensprektrums bewertet werden. Sind die Aufgaben unterschiedlich schwer zu bewerten, so besteht die Gefahr, dass Agenten nur jene Aufgaben befriedigend erfüllen, die auch bewertet werden können. Dies kann dazu führen, dass optimale Verträge in bestimmten Fällen keine leistungsabhängigen Gehaltsbestandteile aufweisen sollten. \textcite{Holmstrom1994} gehen schließlich noch weiter und zeigen, dass Anreize mit starker Leistungsorientierung, Risikoübernahme durch den Agenten und dafür wenig Kontrolle durch den Prinzipalen mit hoher Motivation für den Agenten einhergehen. Umgekehrt führt eingeschränkte Entscheidungsfreiheit zu wenig Motivation. Die Mehraufgaben-Prinzipal-Agenten-Theorie und speziell ihre Arbeit \textcite{Holmstrom1994}: "`The Firm as an Incentive System"' liefert damit auch Antworten, die in den frühen Diskussionen zur Theorie der Firm offen geblieben waren (vgl. Kapitel \ref{sec: Theorie_Unternehmen}).

Die zweite Forschungslinie der moderne Vertragstheorie beschäftigte sich mit sogenannten unvollständigen Verträgen. Oftmals ist es per Definition nicht möglich Verträge so zu gestalten, dass sie, ex ante Anreize bieten ex post Bewertungen der Leistung zulassen. Überall wo dies der Fall ist, sollten stattdessen die Property Rights zwischen Agenten und Prinzipal so aufgeteilt werden, dass Agenten auf diesem Weg Anreize haben, Leistung zu erbringen \parencite[S. 2]{Nobelpreis-Komitee2016}. Auch die Transaktionskostentheorie war lange geprägt von wenig formalen Ansätzen (vgl. Kapitel \ref{sec: Transaktionskosten}). Dies änderte sich als sich die jungen quantitativen Ökonomen Oliver Hart und Sanford Grossman die Frage stellten, "`warum eine Firma eine andere kaufen sollte, anstatt mit ihr Verträge einzugehen?"' \parencite[S. 372]{Hart2016}. Diese Frage kommt ihnen aus dem vorangehenden Kapitel \ref{sec: Transaktionskosten} sicherlich bekannt vor und wie \textcite[S. 372]{Hart2016} in seiner Nobelpreisrede meinte, kannten auch die beiden Autoren diese Arbeiten. Es fehlte ihnen aber die Formalisierung der entsprechenden Theorien von \textcite{Coase1937}, \textcite{Williamson1975} und \textcite{Klein1978}. Eine erste Arbeit genau dazu lieferten \textcite{Hart1986}. Die wesentliche Neuerung, die die beiden Autoren einführten lautete, dass es keinen Vertrag gibt, der alle Eventualitäten abdeckt. Das durch Williamson eingeführte Hold-Up-Problem ist also das Resultat unvollständiger Verträge. Wenn der Outcome der Leistung des Agenten offen ist, lassen sich die Ergebnisse schlichtweg nicht vorab zwischen Agenten und Prinzipal aufteilen. Angenommen ein Landwirt und eine Müllerin vereinbaren einen Liefervertrag über eine ganz spezielle Getreidesorte. Baut der Landwirt diese als einziger der gesamten Region an, so kann er die Müllerin - die diese ganz spezielle Getreidesorte benötigt - nach der Ernte dazu zwingen den Preis "`neu zu verhandeln"'. Ein typisches "`Hold-up"'-Problem. Williamson (vgl. Kapitel \ref{sec: Transaktionskosten}) schlägt nun vor dass die Müllerin und der Landwirt eine vertikale Integration, also eine Fusion, beschließen. Doch diese Fusion hat Grenzen, da mit wachsender Unternehmensgröße auch der Bürokratieaufwand wächst und der Vorteil der Fusion schließlich verschwindet, wie in Kapitel \ref{sec: Transaktionskosten} beschrieben. Gerade diese Grenzen der vertikalen Integration waren bislang recht schwammig formuliert \parencite[S. 19]{Nobelpreis-Komitee2016} Hier schließen \textcite{Hart1986} an und liefern ein formalisiertes Modell, das die Kosten und den Nutzen der Fusion - also der Übernahme der "`Property Rights"' durch eine Partei - abwägt. In \textcite{Hart1986} gehen die Autoren davon aus, dass es im Ausgangspunkt zwei Unternehmen gibt und jedes davon bestehendes Kapital in die gemeinsame Produktion eines Gutes einbringt sowie zusätzliche Investitionen dafür tätigt (Input). Es gibt nun die Möglichkeit, dass ein Unternehmen das andere übernimmt, es also zur Fusion (integration) kommt. Behalten beide Unternehmen ihre Kapitalanteile spricht man von non-integration. Entscheidend ist nun wie stark die Kapitalanteile, also die zum Beispiel Maschinen, \textit{beider} Unternehmen für den Produktionsprozess notwendig (komplementär) sind. Sind beide Unternehmen im Produktionsprozess weitgehend voneinander abhängig, so ist es optimal, wenn eines der beiden Unternehmen alle "`Property Rights"' vereint, also es zur Fusion der Unternehmen kommt. Kommt es zu keinem Unternehmenszusammenschluss, so kann die Gewinnaufteilung zwischen den Unternehmen nicht ex ante festgelegt werden und eine der Parteien hat Anreiz notwendige Investitionen zumindest teilweise zu unterlassen, was einem mangelndem "`Bemühen"' (effort) entspricht. Zusätzlich zeigen \textcite{Hart1986} mit ihrem Modell, dass jenes Unternehmen die gesamten Property Rights übernehmen soll, welches die meisten Inputs oder Investitionen zur Verfügung stellt, die einen schwer vorab abzuschätzenden Output liefern. Zu keinem Unternehmenszusammenschluss sollte es optimalerweise dann kommen, wenn beide Parteien gleich wichtige Inputs und Investitionen zur Verfügung stellen, oder aber nicht voneinander abhängig sind. Sich also Inputs, welche sie vom jeweils anderen benötigen, in gleicher Qualität woanders am Markt beschaffen können \parencite[S. 21]{Nobelpreis-Komitee2016}. Dieser sehr spezielle Zwei-Unternehmen und zwei-Input-Fall wurde durch die Arbeit \textcite{Hart1990} wenige Jahre später auf mehrere Unternehmen und mehrere Inputs verallgemeinert. 
Die Forschung zum Thema unvollständige Verträge läuft bis in die Gegenwart. Es ist recht unumstritten, dass die meisten Geschäfte in Wahrheit lediglich mittels \textit{unvollständigen} Verträgen abgeschlossen werden. Die Diskussion spielt auch in andere Bereiche hinein, zum Beispiel welche Güter privat oder durch die öffentliche Hand zur Verfügung gestellt werden sollen. \textcite{Hart1997} verfassten eine viel zitierte Studie, in der dies Anhand einer möglichen Privatisierung von Gefängnissen diskutiert wird. Auch die Frage ob Patentsysteme nicht anders geregelt werden könnten, da Information ja möglichst öffentlich zugänglich sein sollte und Patente Monopole schaffen, kann mithilfe unvollständiger Verträge erklärt werden \parencite{Tirole1999}: Erst die Tatsache, dass für unsicheren Forschungsausgang sehr schwer ex ante eine faire Bezahlung ausgelobt werden kann - also die Tatsache, dass unvollständige Verträge vorliegen -, lässt das existierende Patentsystem recht effizient erscheinen. Insgesamt werden Prinzipal-Agenten-Probleme und Property Rights heute fast meist im Rahmen der Theorie der unvollständigen Verträge \parencite{Shleifer1997} diskutiert. \textcite[S. 183]{Aghion2011} argumentiert gar, die Theorie der unvollständigen Verträge führe die Theorie der Firma, die Theorie der Property Rights und die Prinzipal-Agenten-Theorie zusammen und ist damit \textit{der} zentrale Ansatz in der Corporate Governance Forschung.


\section{North \& Acemoglu: Der "`makroökonomische"' Neue Institutionalismus}
Wenn man vom Neuen Institutionalismus spricht, kommt man an den Arbeiten von Douglass North nicht vorbei. Und doch unterscheiden sich die Arbeiten von North von den bisher genannten stark. North prägte im Neuen Institutionalismus früh eine ganz eigene Richtung. Seine Arbeiten waren gesamtwirtschaftlich, makroökonomisch orientiert und behandelten von Anfang an auch die Entwicklung und Bedeutung von Staaten. Seine Beiträge waren dabei allerdings stets an institutionelle Fragestellungen geknüpft. So versuchten \textcite{Wallis1986} die gesamtwirtschaftlichen Transaktionskosten zu quantifizieren. \textcite[S. 3]{Menard2014} formulieren dies auf den Punkt gebracht so: Ein Strang des Neuen Institutionalismus beschäftigt sich mit der Frage warum Unternehmen manche Sachen kaufen und andere selbst produzieren. Der zweite Strang fragt sich warum manche Nationen reich und andere arm sind. Stark vereinfacht umfasst ersteres die in den letzten Kapiteln dargestellten Themenbereiche während letzteres die von North und Acemoglu geprägten Arbeiten umfasst. Ähnlich wie die anderen frühen Neuen Institutionalisten wendete North überwiegend historische Forschung an. Er gilt als einer der Begründer der Kliometrie, die quantitative, ökonometrische Ansätze auf (wirtschafts- und sozial)-geschichtliche Fragestellungen anwendet\footnote{Dieser Aspekt wird hier nicht ausführlich behandelt, weil die Entwicklung der Ökonometrie in diesem Buch bewusst ausgespart wurde. Es sei allerdings angemerkt, dass sich Douglass North mit Kliometrie schon in den 1950er und 1960er Jahren beschäftigte. Also früher als mit dem Forschungsbereich Institutionen \parencite[S. 12]{Menard2014}}. Gemeinsam mit Robert Fogel erhielt er dafür im Jahr 1993 den Wirtschafts-Nobelpreis.

Die frühen Veröffentlichungen von Douglass North - abseits der Etablierung der Kliometrie waren dies Werke zur Wirtschaftsgeschichte - folgten noch recht stark dem neoklassischen Paradigma. \textcite{North1961, North1966} behandelten die wirtschaftliche Entwicklung der USA aus historischer Sicht. Der Inhalt orientierte sich an der damals noch recht neuen neoklassichen Wachstumstheorie von Solow (vgl. Kapitel \ref{sec: Wachstum}), wonach (exogener) technologischer Fortschritt die einzige Quelle für Wirtschaftswachstum sei. Laut eigenen Aussagen \parencite{North1994b} änderte sich sein Denken radikal, als er neben der amerikanischen Wirtschaft auch die Entwicklung der europäischen untersuchen wollte. In seinem Artikel \textcite{North1968} formulierte er erstmals seine Überzeugung, dass wirtschaftliche Entwicklung nicht alleine aufgrund technischen Fortschritts ausgelöst werden könne, sondern dass auch gesellschaftliche und organisatorische Rahmenbedingungen - sprich institutionelle Rahmenbedingungen - dies zulassen. Laut \textcite{Menard2014} kam North diese Idee, als ein niederländisches Schiffsmuseum besuchte: während die dort ausgestellten Exponate aus technischer Sicht wenig Veränderungen aufwiesen, wurde deren Bewaffnung mit der Zeit immer geringer, was dafür aber mit zunehmend mehr Platz für Handelswaren einher ging. Nicht der technologische Fortschritt, sondern das Zurückdrängen der Piraterie (neben anderen institutionellen Verbesserungen) führten im konkreten Fall dazu, dass der transatlantische Handel deutlich effizienter wurde. Sein Artikel \textcite{North1968} war der Startpunkt für eine völlig neue wissenschaftliche Karriere, die er somit mit erst 48 Jahren startete.
In der Retrospektive betrachtet, unterscheiden sich die Arbeiten von North grundlegend von den anderen Neuen Institutionalisten der 1970er, 80er und 90er Jahre: \textcite{Coase1937, Coase1960} etablierte mit seinen Arbeiten ein völlig neues Feld. \textcite{Williamson1975} begründete das riesige Gebiet der Governance: Die Frage der Organisation effizienter Lösungen im wettbewerblichen Rahmen. \textcite{Demsetz1967} diskutierte die Notwendigkeit von Property Rights und damit die Notwendigkeit rechtlicher Beschränkungen und derer Umsetzungsmöglichkeiten. \textcite{Jensen1976} und auch \textcite{Alchian1972} bearbeiteten recht enge, aber enorm einflussreiche Fragestellungen innerhalb der Theorie der Unternehmen. Allesamt begründeten sie wichtige Forschungsbereiche. Sie konzentrierten sich dabei allerdings auf ein spezielles Feld. Der institutionelle Hintergrund ist darin oftmals recht verschieden. North hingegen war der erste, der Institutionen in ihrer gesamtwirtschaftlichen Bedeutung erfassen wollte. Dementsprechend ist es auch wenig verwunderlich, dass bei der heute gängigen Definition von Institutionen häufig \textcite[S. 3]{North1990} gefolgt wird: "`Institutionen sind die Spielregeln einer Gesellschaft, [...] die von Menschen erdachten Beschränkungen menschlicher Interaktion."'

North behandelt ähnliche oder sogar identische Konzepte wie die bisher behandelten, allerdings im gesamtwirtschaftlichen Kontext. So betrachtet er zum Beispiel den Güterhandel aus historisch-evolutionärer Sicht. Innerhalb einer Dorfgemeinschaft kann individueller Nutzen maximiert werden, indem Individuen mit anderen Individuen Güter (wiederholt) austauschen. Der wiederholte Handel, sowie die Tatsache, dass sich die Individuen in der Regel gut kennen und es wenige Individuen (Dorfgemeinschaft) gibt, führt dazu, dass es recht einfach zu Kooperation - also Handel - kommt. Je größer die Gemeinschaft und je mehr Individuen am Handel teilnehmen, desto unwahrscheinlicher wird dies (vgl. Kapitel \ref{Spieltheorie}). Einmaliger Handel mit unbekannten Personen führt oft dazu, dass Nicht-Kooperation individuell Nutzen-maximierend ist. Soll es doch zu Handel kommen, sind Spielregeln und Regeln zu deren Durchsetzung notwendig, also Institutionen. Die Aufstellung solcher kostet Geld in Form von Transaktionskosten. Die Transaktionskosten setzen sich zusammen aus Agency-Kosten (Prinzipal-Agenten-Problemen), Vertragskosten und Property-Rights-Kosten. Agency-Kosten resultieren daraus, dass beim Handeln über größere Distanzen, Mittelsmänner eingesetzt werden müssen, deren Eigeninteressen nicht immer jenen des Auftragsgebers entsprechen. Die Vertragskosten steigen, wenn man mit unbekannten und geografisch entfernten Individuen Geschäfte machen will. Neben Sprachbarrieren und der Fremdwährungsthematik, kommt die Tatsache hinzu, dass man keinerlei Information über den Vertragspartner hat. Bedingungsloses Vertrauen, wie dies vielleicht in der Dorfgemeinschaft möglich ist, könnte ausgenutzt werden. Ähnlich gelagert ist das Problem der Property Rights: Rechtsrahmen und Rechtsdurchsetzung sind im Fernhandel aufwändiger als innerhalb einer kleinen Gruppe. Die uns aus den letzten Unterkapiteln bekannten Konzepte analysierte North um mittels wirtschafts-historischer Arbeiten die Rolle der Institutionen, und damit verbunden des Staates, zu analysieren. 

Ab den 1970er-Jahren entwickelte North in der Folge Theorien, die die Entwicklung von Industriestaaten primär mit der Schaffung effizienter Institutionen erklärten. 




\textcite{North1971, North1973}


HIER WEITER


\textcite{Jung2025}
\textcite{Menard2010}
\textcite{Menard2014}







North
Wettbewerb der Institutionen?
DeSoto (1990) und Mancur Olson

politische Transaktionskosten North 1990 und 1993
Verweis zur Pfadabhängigkeit

\section{Acemoglu: Kein Wohlstand ohne Institutionen}

Ist das eine Erweiterung in Richtung der Ansätze von North?
Dieses Kapitel behandelt, im Gegensatz zu den bisherigen beiden, die makroökonomische Komponente des "`Neuen Institutionalismus"'. 
Voigt-Buch S. 120ff
Jeffrey Sachs vs. Rodrik und Acemoglu



Verbindung zu Endogener Wachstumstheorie \textcite[S. 633ff]{Snowdon2005} und zur pol. Ökonomie \textcite[S. 562]{Snowdon2005}

Der Neue Institutionalismus ist aktuell eines \textit{der} Themen schlechthin in der Ökonomie. Die Ursprünge kommen dabei zu einem guten Teil aus der Neuen Politischen Ökonomie (vgl. Kapitel \ref{Neue_Politik}). Dementsprechend häufig wurde der Institutionalismus im letzten Kapitel auch genannt.





Kenneth Arrow 1951: Unmöglichkeitstheorem und Social Choice Theorie




Coase, Williamson, North, Olson (Querverbindung auch zu Neuer Politischer Ökonomie)
Meckling und Jensen: Principal Agent Theorem



Ostrom (Querverbindung auch zu Neuer Politischer Ökonomie dort erwähnt!)



